<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="125"><page Index="1"><![CDATA[Razonamiento





                                      Verbal                                                        2








                                              Primaria







































                                                                ediciones
                                                                ediciones]]></page><page Index="2"><![CDATA[3 LIBRO DE RAZONAMIENTO VERBAL 2 RETIRA.pdf   2   27/08/2018   3:43:49 p. m.





                                                                                                                                                                  Declaración Universal de los Derechos Humanos


                                                                                                                                                                  El 10 de diciembre de 1948, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprobó y proclamó
                  Título de la obra:                                                                                                                                     la Declaración Universal de Derechos, cuyos artículos figuran a continuación.
                  RAZONAMIENTO VERBAL 2 PRIMARIA
                  (Además este kit contiene  Libro del Área, Libro de Actividades y Literatura Peruana)                                                      Artículo 1.- Todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad   1. Toda persona tiene derecho a participar en el gobierno de su país,
                                                                                                                                                             y derechos y (...) deben comportarse fraternalmente los unos con los   directamente o por medio de representantes libremente escogidos.
                  ISBN. N° 978-612-4407-53-6                                                                                                                 otros.                                                  2. Toda persona tiene el derecho de acceso, en condiciones de igualdad,
                                                                                                                                                             Artículo 2.-  Toda persona tiene todos los derechos y libertades
                                                                                                                                                                                                                     a las funciones públicas de su país.
                  Proyecto Editorial N° 31301111800752                                                                                                       proclamados en esta Declaración, sin distinción alguna de raza, color,   3. La voluntad del pueblo es la base de la autoridad del poder público;
                  Hecho el Depósito Legal en la Biblioteca Nacional del                                                                                      sexo, idioma, religión, opinión política o de cualquier otra índole, origen   esta voluntad se expresará mediante elecciones auténticas que habrán
                  Perú N° 2018-10904                                                                                                                         nacional  o  social,  posición  económica, nacimiento  o  cualquier  otra   de celebrarse periódicamente, por sufragio universal e igual y por voto
                                                                                                                                                             condición.                                              secreto u otro procedimiento equivalente que garantice la libertad del
                                                                                                                                                             Además, no se hará distinción alguna fundada en la condición política,   voto.
                  Primera Edición, Enero 2019                                                                                                                jurídica o internacional del país o territorio de cuya jurisdicción dependa   Artículo 22.- Toda persona, como miembro de la sociedad, tiene derecho
                                                                                                                                                             una persona.                                            a la seguridad social, y a obtener, mediante el esfuerzo nacional y la
                  Derechos de autor reservados                                                                                                               Artículo 3.- Todo individuo tiene derecho a la vida, a la libertad y a la   cooperación internacional, habida cuenta de la organización y los
                                                                                                                                                                                                                     recursos de cada Estado, la satisfacción de los derechos económicos,
                                                                                                                                                             seguridad de su persona.
                  ALCIRA PINO VÁSQUEZ                                                                                                                        Artículo  4.-  Nadie  estará  sometido  a  esclavitud  ni  a  servidumbre,  la   sociales y culturales, indispensables a su dignidad y al libre desarrollo
                                                                                                                                                             esclavitud y la trata de esclavos están prohibidas en todas sus formas.  de su personalidad.
                                                                                                                                                             Artículo 5.- Nadie será sometido a torturas ni a penas o tratos crueles,   Artículo 23.-
                  Asesoría académica                                                                                                                         inhumanos o degradantes.                                1.  Toda persona tiene derecho al trabajo, a la libre elección de su
                  Meliza Mercedes Casas Chávez                                                                                                               Artículo  6.-  Todo ser humano tiene  derecho,  en  todas partes, al   trabajo, a condiciones equitativas y satisfactorias de trabajo y a la
                                                                                                                                                             reconocimiento de su personalidad jurídica.             protección contra el desempleo.
                  Especialista responsable                                                 Los Símbolos de la Patria                                         Artículo 7.- Todos son iguales ante la ley y tienen, sin distinción, derecho   2. Toda persona tiene derecho, sin discriminación alguna, a igual salario
                                                                                                                                                                                                                     por trabajo igual.
                                                                                                                                                             a igual protección de la ley. Todos tienen derecho a igual protección
                  Eduardo José Contreras Molina                                                                                                              contra toda discriminación que infrinja esta Declaración y contra toda   3.  Toda  persona  que  trabaja  tiene  derecho  a  una  remuneración
                                                                                                                                                             provocación a tal discriminación que infrinja esta Declaración (...)  equitativa y satisfactoria, que le asegure, así como a su familia, una
                                                                                                                                                             Artículo 8.- Toda persona tiene derecho a un recurso efectivo ante los   existencia conforme a la dignidad humana y que será completada, en
                  Corrector de contenido                                                           Himno Nacional del Perú                                   tribunales nacionales competentes, que la ampare contra actos que   caso necesario, por cualesquiera otros medios de protección social.
                  Alcira Pino Vásquez                                                                  CORO                                                  violen sus derechos fundamentales (...)                 4. Toda persona tiene derecho a fundar sindicatos y a sindicarse para la
                                                                                                                                                             Artículo 9.- Nadie podrá ser arbitrariamente detenido, preso ni   defensa de sus intereses.
                                                                                                                                                             desterrado.                                             Artículo 24.- Toda persona tiene derecho al descanso, al disfrute del
                  Arte y diseño                                                                                                                              Artículo 10.-  Toda persona tiene derecho, en condiciones de plena   tiempo libre, a una limitación razonable de la duración del trabajo y a
                  Katia Fiorela Mercado Mantilla                                                                                                             igualdad, a ser oída públicamente y con justicia por un tribunal   vacaciones periódicas pagadas.
                  Carlos Francois Llempén Cáceda                                                Coro del Himno Nacional                                      independiente e imparcial, para la determinación de sus derechos y   Artículo 25.-
                                                                                                                                                             obligaciones o para el examen de cualquier acusación contra ella en
                                                                                                                                                                                                                     1.  Toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le
                                                                                                                                                             materia penal.                                          asegure, así como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la
                  Diseño y diagramación                                                                                                                      Artículo 11.-                                           alimentación, el vestido, la vivienda, la asistencia médica y los servicios
                  Bryan Abriel Bueno Reyes                                                                                                                   1. Toda persona acusada de delito tiene derecho a que se presuma su   sociales necesarios; tiene asimismo derecho a los seguros en caso de
                                                                                                                                                                                                                     desempleo, enfermedad, invalidez, viudez, vejez u otros casos de
                                                                                                                                                             inocencia mientras no se pruebe su culpabilidad (...).
                                                                                                                                                             2. Nadie será condenado por actos u omisiones que en el momento de   pérdida de sus medios de subsistencia por circunstancias
                  Derechos de arte gráfico reservados                                                                                                        cometerse no fueron delictivos según el Derecho nacional o   independientes de su voluntad.
                  EDICIONES PIZA S.A.C.                                                                                                                      internacional. Tampoco se impondrá pena más grave que la aplicable en   2. La maternidad y la infancia tienen derecho a cuidados y asistencia
                                                                                                                                                             el momento de la comisión del delito.
                                                                                                                                                                                                                     especiales.  Todos  los  niños,  nacidos  de  matrimonio  o  fuera  de
                                                                                            Bandera             Escudo                                       Artículo 12.- Nadie será objeto de injerencias arbitrarias en su vida   matrimonio, tienen derecho a igual protección social.
                  Derechos de edición reservados                                                                                                             privada, su familia, su domicilio o su correspondencia, ni de ataques a   Artículo 26.-
                  EDICIONES PIZA S.A.C.                                                        EL ACUERDO NACIONAL                                           su honra o a su reputación. Toda persona tiene derecho a la protección   1. Toda persona tiene derecho a la educación. La educación debe ser
                                                                                                                                                             de la ley contra tales injerencias o ataques.
                                                                                                                                                                                                                     gratuita, al menos en lo concerniente a la instrucción elemental y
                  Calle Andrés Avelino Cáceres N° 324 Vista Alegre                                                                                           Artículo 13.-                                           fundamental. La instrucción elemental será obligatoria. La instrucción
                  Trujillo - La Libertad                                            El   22  de julio de 2002, los representantes   esta sociedad, nos sintamos parte de   1.  Toda persona tiene derecho a circular libremente y a elegir su   técnica y profesional habrá de ser generalizada; el acceso a los estudios
                                                                                       las
                                                                                          organizaciones
                                                                                                         ella. Con este fin, el Acuerdo promoverá
                                                                                                   políticas,
                                                                                    de
                                                                                                                                                             residencia en el territorio de un Estado.
                                                                                                                                                                                                                     superiores será igual para todos, en función de los méritos respectivos.
                                                                                                                     oportunidades
                                                                                                            acceso
                                                                                                                  las
                                                                                                                a
                  R.U.C.   : 20477342826                                            religiosas, del Gobierno y de la sociedad   el económicas, sociales, culturales y   2.  Toda persona tiene derecho a salir de cualquier país, incluso del   2. La educación tendrá por objeto el pleno desarrollo de la personalidad
                                                                                    civil firmaron el compromiso de trabajar,
                  Telf.    : (044) 383-298                                          todos,  para  conseguir  el  bienestar  y   políticas. Todos los peruanos tenemos   propio, y a regresar a su país.              humana y el fortalecimiento del respeto a los derechos humanos y a las
                                                                                    desarrollo del país. Este compromiso es el
                                                                                                         derecho  a  un  empleo  digno,  a  una
                  E-mail   : informes@edicionespiza.pe                              Acuerdo Nacional.       educación  de  calidad,  a  una  salud           Artículo 14.-                                           libertades fundamentales; favorecerá la comprensión, la tolerancia y la
                                                                                                                                                                                                                     amistad entre todas las naciones y todos los grupos étnicos o religiosos,
                                                                                                                                                             1. En caso de persecución, toda persona tiene derecho a buscar asilo, y
                  http     : www.edicionespiza.pe                                   El acuerdo persigue cuatro objetivos   integral,  a un  lugar  para  vivir.  Así,   a disfrutar de él, en cualquier país.        y promoverá el desarrollo de las actividades de las Naciones Unidas
                                                                                                         alcanzaremos el desarrollo pleno.
                  Tiraje   : 2, 500 ejemplares                                      fundamentales. Para alcanzarlos, todos                                   2. Este derecho no podrá ser invocado contra una acción judicial   para el mantenimiento de la paz.
                                                                                    los peruanos de buena voluntad tenemos,   3. Competitividad del País     realmente originada por delitos comunes o por  actos opuestos a los   3. Los padres tendrán derecho preferente a escoger el tipo de educación
                                                                                    desde el lugar que ocupemos o el rol que                                 propósitos y principios de las Naciones Unidas.         que habrá de darse a sus hijos.
                  Impreso en:                                                       desempeñemos,  el  deber  y  la  Para afianzar la economía, el Acuerdo se   Artículo 15.-                                        Artículo 27.-
                                                                                                         compromete a fomentar el espíritu de
                                                                                    responsabilidad de decidir,  ejecutar,
                  QUAD/GRAPHICS PERÚ S.A.                                           vigilar  o  defender  los  compromisos   competitividad en las empresas, es decir,   1. Toda persona tiene derecho a una nacionalidad.  1.  Toda persona tiene derecho a tomar parte libremente en la vida
                                                                                                         mejorar la calidad de los productos y
                                                                                    asumidos. Estos son tan importantes que
                  Av. Los Frutales N° 344 Urb. Los Artesanos                        serán  respetados  como  políticas  servicios, asegurar el acceso a la   2. A nadie se privará arbitrariamente de su nacionalidad ni del derecho a   cultural de la comunidad, a gozar de las artes y a participar en el
                                                                                                                                                             cambiar de nacionalidad.
                                                                                                                                                                                                                     progreso científico y en los beneficios que de él resulten.
                                                                                                         formalización de las pequeñas empresas
                  Ate - Lima                                                        permanentes para el futuro.            y sumar esfuerzos para fomentar la   Artículo 16.-                                        2. Toda persona tiene derecho a la protección de los intereses morales
                                                                                                         colocación de nuestros productos en los
                  R.U.C.   : 20371828851                                            Por  esta  razón,  como  niños,  niñas,   mercados internacionales.      1. Los hombres y las mujeres, a partir de la edad núbil, tienen derecho,   y materiales que le correspondan por razón de las producciones
                  Telf.    : (01) 205-3700                                          adolescentes o adultos, ya sea como                                      sin restricción alguna por motivos de raza, nacionalidad o religión, a   científicas, literarias o artísticas de que sea autora.
                                                                                    estudiantes o trabajadores, debemos
                                                                                                                                                                                                                     Artículo 28.- Toda persona tiene derecho a que se establezca un orden
                                                                                                                                                             casarse y fundar una familia (...).
                  Enero 2019                                                        promover  y  fortalecer  acciones  que   4. Estado Eficiente, Transparente y  2. Sólo mediante libre y pleno consentimiento de los futuros esposos   social e internacional en el que los derechos y libertades proclamados
                                                                                    garanticen el cumplimiento de esos cuatro
                                                                                    objetivos que son los siguientes:       Descentralizado                  podrá contraerse el matrimonio.                         en esta Declaración se hagan plenamente efectivos.
                                                                                                         Es de vital importancia que el Estado
                                                                                                         cumpla con sus obligaciones de manera               3. La familia es el elemento natural y fundamental de la sociedad y tiene   Artículo 29.-
                                                                                    1. Democracia y Estado de Derecho  eficiente y transparente para ponerse al   derecho a la protección de la sociedad y del Estado.  1. Toda persona tiene deberes respecto a la comunidad (...).
                                                                                    La justicia, la paz y el desarrollo que   servicio de todos los peruanos. El   Artículo 17.-                                     2. En el ejercicio de sus derechos y en el disfrute de sus libertades, toda
                                                                                                         Acuerdo se compromete a modernizar la
                  Prohibida la reproducción total o parcial                         necesitamos los peruanos solo se pueden   administración  pública,  desarrollar  1.  Toda persona tiene derecho a la propiedad, individual y   persona estará solamente sujeta a las limitaciones establecidas por la
                                                                                    dar si  conseguimos  una  verdadera
                  de la presente obra por cualquier medio o                         democracia. El compromiso del Acuerdo   instrumentos que eliminen la corrupción   colectivamente.                                ley con el único fin de asegurar el reconocimiento y el respeto de los
                                                                                                         o  el  uso  indebido  del  poder.  Asimismo,
                                                                                                                                                                                                                     derechos y libertades de los demás, y de satisfacer las justas exigencias
                                                                                                                                                             2. Nadie será privado arbitrariamente de su propiedad.
                                                                                    Nacional es garantizar una sociedad en la
                  procedimiento sin la autorización expresa del editor.             que los derechos son  respetados y  los   descentralizar el poder y la economía   Artículo 18.- Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento,
                                                                                    ciudadanos viven seguros y expresan con   para asegurar que el Estado  sirva a                                                   de la moral, del orden público y del bienestar general en una sociedad
                                                                                    libertad sus opiniones a partir del diálogo   todos los peruanos sin excepción.           de conciencia y de religión (...).     democrática.
                  IMPRESO EN PERÚ / PRINTED IN PERU                                 abierto y enriquecedor; decidiendo lo                                    Artículo 19.- Todo individuo tiene derecho a la libertad de opinión y de   3. Estos derechos y libertades no podrán, en ningún caso, ser ejercidos
                                                                                    mejor para el país.
                                                                                                         Mediante el Acuerdo Nacional nos                    expresión (...).                                        en oposición a los propósitos y principios de las Naciones Unidas.
                                                                                                         comprometemos  a  desarrollar  maneras              Artículo 20.-                                           Artículo 30.- Nada en esta Declaración podrá interpretarse en el sentido
                                                                                    2. Equidad y Justicia Social  de controlar el cumplimiento de estas      1. Toda persona tiene derecho a la libertad de reunión y de asociación   de que confiere derecho alguno al Estado, a un grupo o a una persona,
                                                                                    Para poder construir nuestra  democracia,   políticas  de  Estado,  a  brindar  apoyo  y   pacíficas.
                                                                                    es  necesario que  cada  una  de las   difundir constantemente sus acciones a                                                    para emprender y desarrollar actividades o realizar actos tendientes a la
                                                                                    personas que conformamos    la sociedad en general.                      2. Nadie podrá ser obligado a pertenecer a una asociación.  supresión de cualquiera de los derechos y libertades proclamados en
                                                                                                                                                             Artículo 21.-                                           esta Declaración.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Present ación









           Estimado lector:

           Las niñas y niños de hoy, ciudadanos del tercer milenio, se están enfrentando a un mundo
           cambiante por los continuos  avances tecnológicos,  produciendo  gran cantidad de

           información que se renueva cada minuto en el mundo.
           Frente a este panorama se hace una reflexión sobre la nueva realidad comunicativa en la

           que estamos inmersos, así como las transformaciones de los elementos curriculares que se
           están llevando a cabo para adaptarse a los nuevos tiempos.

           El desafío de la escuela es lograr desarrollar en niñas y niños la capacidad de identificar,
           procesar, organizar, producir y administrar información. El lenguaje escrito se constituye,
           así, en el medio de comunicación más eficaz.

           De allí que el eje central del área de Comunicación busca desarrollar las competencias
           comunicativas y lingüísticas de  niñas y niños  para que logren  comprender  y expresar
           mensajes orales y escritos de manera competente, en distintas situaciones comunicativas

           y con diversos interlocutores; asimismo, para que puedan comprender y producir distintos
           tipos de textos, para informarse, satisfacer sus necesidades funcionales de comunicación y
           disfrutar de ellos, todo ello sustentado en el enfoque comunicativo.

           Ediciones Piza S.A.C.  en  un  esfuerzo  por  satisfacer estas demandas pedagógicas  y
           didácticas, tiene  a bien presentarle  nuestros  materiales educativos para el  área de
           Comunicación, del 1° al 6° de Educación Primaria. Los mismos que están constituidos por:


              LIBRO DE ÁREA          Portada / Comprensión  de textos / Desarrollo de temas /
                                     Producción de textos / Reforzando lo aprendido


                  LIBRO DE           Comprensión  de textos  / Desarrollo de temas / Producción  de
               ACTIVIDADES           textos / Nos divertimos practicando


             RAZONAMIENTO            Comprensión  de textos  / Desarrollo de habilidades  / Taller de
                   VERBAL            aplicación / Juego

                LITERATURA           Portada / Contenido / Comprensión lectora
                 PERUANA

           Estamos convencidos de que estos recursos serán de gran utilidad y motivará la reflexión
           pedagógica frente a estos nuevos desafíos educativos. En ellos encontrarán variedad de

           textos que podrán emplear en diferentes situaciones, con diferentes intenciones y de un gran
           nivel motivacional, lo que contribuirá en la formación de lectores auténticos y eficientes.]]></page><page Index="4"><![CDATA[explorando mi libro





              El  libro de Razonamiento  Verbal del segundo grado de
              Educación Primaria se encuentra  dividido  en 08 unidades.
              Cada una de ellas, se encuentra debidamente organizada
              según los lineamientos del Ministerio de Educación. La
              estructura de cada unidad es la siguiente:












                                                                               COMPRENSIÓN DE TEXTOS

                                                                  Una  forma  de estimular el amor  por  la
                                                                   lectura  es  mediante  el  acercamiento  de
                                                                    los alumnos(as) a las producciones

                                                                      literarias de  diversos tipos,  en  forma
                                                                       gradual y amena, partiendo de textos
                                                                        cortos  como  poemas,  canciones,
                                                                          rimas; hasta llegar a textos  más
                                                                           complejos      como       los   cuentos,
                                                                            leyendas, noticias, etc.









                         HABILIDADES VISUALES

             Es    fundamental        desarrollar     en     los
             alumnos(as)      las    habilidades      visuales
             mediante la realización de actividades
             entretenidas y significativas,  mediante
             las  cuales pongan en práctica sus
             capacidades        de    observación       y
             retención.]]></page><page Index="5"><![CDATA[HABILIDADES AUDITIVAS
                                                                       Las habilidades  auditivas,  también son
                                                                        de vital importancia en el desarrollo de

                                                                         los alumnos(as), por  lo que en  esta
                                                                           sección trabajamos reconocimiento
                                                                            y  pronunciación  tanto  de  letras,
                                                                             palabras, frases, oraciones  y
                                                                               textos.




























                                                                               HABILIDADES VERBALES

                                                                       Tienen      como       finalidad     reforzar
                                                                        conocimientos  útiles con  un  enfoque
                                                                         práctico y directo. De esta manera se

                                                                           logrará  ampliar su vocabulario y
                                                                            desarrollar su agilidad mental para
                                                                             interactuar con su entorno.]]></page><page Index="6"><![CDATA[TALLER DE APLICACIÓN

                                                                   En  esta  sección,  se  pretende  reforzar  de
                                                                    manera  práctica y lúdica las habilidades
                                                                    desarrolladas anteriormente, por lo que se

                                                                     hace uso de imágenes, juegos, secuencias
                                                                     y un sin número de otras actividades que
                                                                      permitan aprender de manera activa.




















                                                                                           JUEGO

                                                                   La actividad  lúdica tiene una gran
                                                                    importancia  en  el  aprendizaje  significativo
                                                                    de los alumnos(as), por lo que, es necesario
                                                                     brindar espacios y ejercicios relacionados
                                                                     con ella, que permitan a su vez reforzar las
                                                                      habilidades aprendidas.















                                                       PARA REFLEXIONAR



               “Me contaron y lo olvidé; lo vi y lo entendí; lo hice y lo aprendí” (Confucio). Esto quiere
               decir que es importante involucrar a los alumnos(as) en la construcción de su propio
               conocimiento, así se garantiza un aprendizaje significativo que perdure en el tiempo.]]></page><page Index="7"><![CDATA[CONTENIDO


        UNIDAD                      COMPRENSIÓN                                  HABILIDADES

                                       DE TEXTOS                                   VISUALES


                          La pequeña ardilla                8 - 9     Pequeños detalles                   13
            1             Lo que comprendí de la         10 al 12     Figuras incompletas                 14
                          lectura




                          Los obstáculos en nuestro                   Series                              27
            2             camino                         24 al 26     Busco y encuentro                   28
                                                          22 - 23
                          Lo que comprendí  de la
                          lectura


                          Amor maternal                   36 - 37     Discriminación visual               41
            3             Lo que comprendí  de la        38 al 40     Mejora tu percepción                42
                          lectura



                          El camino del gusano            50 - 51     Secuencias                          55
            4             Lo que comprendí  de la        52 al 54     Descubre palabras                   56
                          lectura




                          La  promesa  del  rey                       ¡Qué ricas bebidas!                 69
                          panadero                        64 - 65     Semejanzas y diferencias            70
            5             Lo que comprendí  de la        66 al 68
                          lectura



                          La pequeña luciérnaga           78 - 79     Razonamiento lógico                 83
            6             Lo que comprendí  de la        80 al 82     Formando nombres                    84
                          lectura




                          La leyenda del cucharón         92 - 93     Laberinto                           97
            7             Lo que comprendí  de la        94 al 96     Cada cosa en su lugar               98
                          lectura



                          El abeto                      106 - 107     Comprensión verbal                 111
                          Lo que comprendí  de la                     Me encanta colorear                112
            8             lectura                      108 al 110]]></page><page Index="8"><![CDATA[TALLER DE                 JUGANDO

                 HABILIDADES                   HABILIDADES             APLICACIÓN                   CON PIZA
                  AUDITIVAS                      VERBALES


            Mensajes divertidos      15    ¿Qué significa?    17 - 18               19 - 20    Dinámica de autuestima   21
            Lindas canciones
            − Canciones: “Cómo están
              mis  amigos”,  “El sapo”,
              Tengo, tengo, tengo”   16

            Mi hermoso planeta             Sinónimos          31 - 32               33 - 34    Responde rápido          35
            − Poema: “La Tierra”     29
            Descubrimos y formamos
            palabras                 30


            Cuidemos el planeta      43    Antónimos          45 - 46               47 - 48    Álbum de recuerdos       49
            Mi mamá es increíble
            − Canción: “Es mi mamá”  44



            Los refranes             57    Diminutivo y                             61 - 62    El regalo                63
            Con amor para mi papá          aumentativo        59 - 60
            − Poesía: “Para mi papá”  58




            Los chistes              71    Campo semántico    73 - 74               75 - 76    Ponle la cola al burro   77
            Para reflexionar
            − Fabulas: “La zorra y
              los  racimos  de  uvas,
              ”La rana y la gallina”  72


            Una canción especial           Analogías          87 - 88               89 - 90    El juego del sobre       91
            − Canción: “En la feria
              de Cepillín”           85
            Sembremos vida
            − Poema: “Mi maceta”     86

            Soy feliz cantando             Series verbales  101 - 102             103 - 104    El lazarillo            105
            − Canción: “Himno de
              la alegría”            99
            Mi deporte favorito     100


            Poesía de Navidad              Oraciones                              117 - 118    Juego de las profesiones  119
            − Poesía:                      incompletas      115 - 116
              “Camino a Belén”      113
            Celebramos la Navidad
            − Poema: “Construir un
              nacimiento”           114]]></page><page Index="9"><![CDATA[1                                       La pequeña ardilla


      unidad

           1 Con ayuda de tu profesor(a) lee el texto.


                       Antes de la lectura                    En un bosque remoto, vivía una


                    ¿Qué animales observas en  las            pequeña ardilla. En ese lugar había
                    imágenes?
                                                              muchos          árboles         de      diferentes
                    ¿Todos se ven felices?

                    ¿De qué crees que trata la                tamaños. Algunos eran muy altos
                    historia?
                                                              con muchas hojas y ramas; otros


               eran bajos y parecían desnudos. En el bosque también vivían


               muchos animales como: pájaros, liebres y ciervos. Habían además

               muchas ardillas que  formaban  colonias. Estas ardillas siempre


               estaban  juntas  y  recolectaban  mucha  comida  para  el  invierno.


               Había una ardilla muy pequeña, que le gustaba correr por el


               bosque. Las demás ardillas pensaban que no era muy lista y por

               eso se apartaban de ella y no la tomaban en cuenta en los juegos.


               La pequeña ardilla se sentía triste porque se pasaba todo el día


                                                                      sola. Como era muy  pequeña


                                                                      y no sabía trepar a los árboles,

                                                                      las demás la dejaban sola.



                                                                                Durante la lectura

                                                                             ¿Cómo  era  el bosque donde
                                                                             vivía la ardilla?

                                                                             ¿Por  qué dejaban sola a la
                                                                             ardilla?

                                                                             ¿Qué piensas que sucederá más
                                                                             adelante?


      08                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="10"><![CDATA[Un día, la pequeña ardilla estaba sola comiendo una bellota, de


               pronto se le acercó otra ardilla un poco más grande. Las dos se


               miraron con asombro y al inicio no se dijeron nada. La ardilla más


               grande comenzó a buscar comida y la pequeña ardilla al ver que                                             Comprensión de textos

               tenía hambre, le ofreció compartir su comida. Desde  ese


               momento, las dos ardillas, se volvieron inseparables. La más


               pequeña aprendió a trepar a los árboles más altos con ayuda de


               su amiga y aprendió a jugar como sus otras compañeras. La ardilla

               más grande se volvió más amigable y ayudaba a su pequeña


               amiga cuando ella tenía  dificultades. Finalmente, la  pequeña


               ardilla y su nueva amiga


               decidieron                 también

               hacerse amigas de las


               demás  ardillas.  Todas  las


               ardillas, decidieron ser


               más generosas, solidarias

               y     amigables           con       los


               demás animales.






                     Vocabulario
                                                                              Después de la lectura
                Bellota:  Fruto  del roble y de otros
                árboles del mismo género.                                  ¿Qué parte de la historia llamó
                                                                           más tu atención? ¿Por qué?
                Bosque:  Sitio poblado de árboles y
                arbustos.                                                  Crea  un  final diferente  para la
                                                                           historia.   Coméntalo        con     tus
                Remoto: Muy lejano.                                        compañeros(as).


              ediciones
                                                                                                                      09]]></page><page Index="11"><![CDATA[Lo que comprendí de la lectura

     Comprensión de textos  1 Colorea la respuesta correcta.
           Nivel Literal



                  La historia nos habla de:
               a.

















               b.  ¿Dónde vivía la protagonista de la historia?
















               c.  ¿Qué animales vivían en el bosque?




















               d.  La protagonista de la historia conoció a:



















      10                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="12"><![CDATA[2 Marca con un aspa (X) lo que no podía hacer la protagonista de la historia.


















           Nivel Inferencial                                                                                              Comprensión de textos


           3 Lee las preguntas y encierra la alternativa con la respuesta correcta.

               A. ¿Qué hubiese pasado si las ardillas no se hacen amigas?


                   a.  La pequeña ardilla  nunca hubiese  aprendido a trepar ni a
                      relacionarse con las demás.
                   b.  La ardilla más grande no hubiese comido.


                   c.  La pequeña ardilla hubiese aprendido a trepar y seria feliz.

                   d.  La ardilla se hubiese ido del bosque.


               B. ¿Qué significa que muchas ardillas formen una colonia?

                   a.  Grupo de ardillas  que viven juntas y comparten  comida, cuidados,
                      trabajo y juegos.
                   b.  Que no se juntan con otros animales.


                   c.  Que son las reinas del bosque.

                   d.  Que se van del bosque.

           4 ¿Cuál fue la lección que aprendió la protagonista?












           5 ¿Qué otro título le pondrías a la lectura?










              ediciones
                                                                                                                       11]]></page><page Index="13"><![CDATA[6   Colorea las frutas que no compartían las ardillas.

     Comprensión de textos




















          Nivel Crítico


           7 ¿Qué opinas acerca del comportamiento de la protagonista de la historia?












           8 ¿Qué consejo le darías a un(a) compañero(a) que se comportara igual que
              la pequeña ardilla al inicio de la histoiria?








           9 Reflexiona acerca del mensaje de la lectura. Dibuja una acción donde la
              aplicarías.































      12                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="14"><![CDATA[Pequeños detalles



           1 Observa con atención las imágenes y dibuja el detalle que le falta a cada
               una de ellas.                                                                                              Habilidades visuales


















































           2 Observa con  atención  las imágenes y encierra  las que son iguales al
               modelo.



























              ediciones
                                                                                                                      13]]></page><page Index="15"><![CDATA[Figuras incompletas



               Observa con atención la imagen y completa lo que le falta.
           1
     Habilidades visuales








































           2   Ayuda a la mariposa a llegar a la flor siguiendo la dirección de las flechas.








































      14                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="16"><![CDATA[Mensajes divertidos



           1 Lee los siguientes mensajes y comentalos con tus compañeros(as).




                               Un ratón reptó                               Un lapicito anaranjado
                                risueño hasta                                pintaba transparente,                        Habilidades auditivas

                                 la rama de                             dicen que se había cansado
                                Rita la rana.                           de que lo apretara la gente.












                                                                                    ¿Podrá ser?
                               Raro es, raro es
                                                                                     ¿Podrá ser
                               que estornudes                               que Andrés se acueste
                                 con los pies.
                                                                                   en una nuez?












                           En el cumple de la lechuza                            Le pregunté a mi
                                todos nos aburrimos;                            perro:”¿Cómo me
                           ella sólo nos decía: ¡sh!, ¡sh!                        veo?” y me dijo:
                               los invitados, callados,                         “Guau”. Por eso lo

                                      nos fuimos.                                        amo.












                              La vida es corta.

                               Sonríe mientras                                   El dedo en el dedal
                               todavia tengas                                         y los deditos
                                    dientes.                                          en dedalitos.






              ediciones
                                                                                                                      15]]></page><page Index="17"><![CDATA[Lindas canciones


     Habilidades auditivas                                        Cómo están mis amigos cómo están
               Entona con alegría las siguientes canciones y apréndelas de memoria.
           1
                                                                        Cómo están mis amigos




                                                                  ¡Muy bien!
                                                                  Este es un saludo de amistad
                                                                  ¡Qué bien!
                                                                  Haremos lo posible
                                                                  para ser buenos amigos

                                                                  cómo están mis amigos cómo están
                                                                  ¡Muy bien!




                                  El sapo

                     Había un sapo, sapo, sapo
                    que nadaba en el río, río, río

                 con su traje verde, verde, verde
                       se moría de frío, frío, frío.
                     La señora rana, rana, rana
                   tenía un amigo, amigo, amigo

                          y ese amigo eres tú.



                                                                                  Tengo, tengo, tengo

                                                                                    Tengo, tengo, tengo
                                                                                      tú no tienes nada
                                                                                      tengo tres ovejas

                                                                                       en una cabaña.


                                                                                      Una me da leche

                                                                                     la otra me da lana
                                                                                   y la otra me mantiene
                                                                                       toda la semana.


                                                                                      Caballito blanco

                                                                                      llévame de aquí.
                                                                                 Llévame hasta el pueblo
                                                                                       donde yo nací.


      16                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="18"><![CDATA[¿Qué significa?




             Un diccionario es el libro que explica el significado de las palabras de uno
             o varios idiomas. Las palabras están ordenadas alfabéticamente. Primero
             están aquellas que empiezan con “a”, luego las  que  comienzan con “b”,
             y así sucesivamente hasta las que comienzan con “z”.                                                         Habilidades verbales

              Para buscar una palabra en el diccionario debes seguir estos pasos:

              a.  Abrir el diccionario por la letra de la palabra que deseas consultar. Por
                 ejemplo, si buscas la palabra pradera, abrirás el diccionario por la letra

                 “p”.

              b.  Leer las dos palabras claves, que son la primera y la última palabra de
                 cada página. Casi siempre están destacadas en la parte superior de la
                 página.


              c.  Identificar si la palabra que buscas estará antes, en medio o después de
                 las dos palabras claves.



           1 Observa con atención las imágenes y lee sus significados.
























                Madera                            Magía                              Malabarista


                1. f. Parte sólida de los  1. f. Arte o ciencia oculta  1. com. Persona que
                   árboles cubierta por              que      realiza     actos        puede hacer juegos
                   la corteza.                       extraordinarios.                  o malabares.
                2. f.  Pieza de madera  2. f. Encanto, hechizo o
                   labrada que sirve                 atractivo de alguien
                   para cualquier obra               o algo.
                   de  carpintería.
                                                        f.     femenino                  com.        común



              ediciones
                                                                                                                      17]]></page><page Index="19"><![CDATA[2 Utilizando un diccionario, busca y compara las definiciones que te
               presentamos.
     Habilidades verbales                                           1. f.  Hato  o   rebaño  pequeño  de



                                                                                                     femenino
                                                                                             f.
                                                                    Manada:


                                                                       ganado  que  está   al   cuidado
                                                                       de un pastor.

                                                                    2. f. Conjunto  de    ciertos  animales
                                                                       de  una  misma especie que
                                                                       andan reunidos.  Manada de
                                                                       pavos, de lobos.





                Mayordomo:             m.      masculino


               1. m. Criado principal a cuyo cargo
                 está  el  gobierno económico de
                 una casa o  de una hacienda.
               2. m. Ecuador y El Salvador Agente
                 principal          del         propietario,
                 arrendatario  o administrador de

                 una hacienda.


           3 Con ayuda de un diccionario,  busca y escribe dos palabras anteriores y
               posteriores a la palabra base.



                                                            armario



                                                             fuente



                                                             lámina



                                                             quena



                                                            tornado



                                                             zambo



      18                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="20"><![CDATA[Taller de aplicación

           1 Observa con atención las imágenes y marca con un aspa (X) aquella que
               continua la serie.














                              a.                          b.                       c.


















                              a.                          b.                       c.







           2 Utilizando lápiz completa la siguiente figura y luego coloréala.


































              ediciones
                                                                                                                      19]]></page><page Index="21"><![CDATA[3 Observa las imágenes y busca su significado en el diccionario.
















                       alfombra                             lámpara                                timón

           4 Lee las siguientes definiciones, busca en el diccionario otras y cópialas en tu

              cuaderno.

               a. Pico:          Parte saliente de la cabeza de las aves.


               b. Botón:         Pieza que se introduce en un ojal para abrochar.

               c. Tecla:         Pieza que se pulsa para poner en acción un mecanismo.


           5 Lee las definiciones y dibuja la imagen que les corresponde.

















                Escudo:  Arma  defensiva que                           Higo:  Fruto  de la higuera,
                sirve  para resguardarse de un                         blando y de gusto dulce.
                arma ofensiva.

















                Maceta:  Recipiente que sirve                          Sombrero: Prenda para cubrir la
                para sembrar plantas.                                  cabeza.



      20                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="22"><![CDATA[Desarrolla este juego con tus compañeros(as).


                                    Dinámica de autoestima
                                    Dinámica de autoestima
                                     Dinámica de autoestima

            Materiales:










               Lápiz             Tijera           Goma            Cartulina           Revista         Plumones


            Objetivo:


                 Facilitar  la  comunicación  y  la  expresión  de  emociones, intereses y
                 motivaciones.

            Proceso:

              a. El profesor(a)  les pide a  los(las) alumnos(as) que  realicen  un  collage,
                 donde expresen la respuesta a las preguntas: ¿Quién soy? ¿Cómo soy?
                 ¿Qué ropa me gusta usar? ¿Cuál es mi actividad favorita?.

              b. Utilizando  como  base la cartulina blanca, pega  retazos  de las revistas
                 que has traído formando  un collage para contestar  a las  preguntas
                 escritas con plumones.

              c.  El(la) maestro(a) ordena a los(las) alumnos(as) que terminen su trabajo,
                 escriban su nombre en él y lo peguen en las paredes del salón para que
                 todos lo vean.

              d. Cada alumno(a) interpreta el "COLLAGE" de
                 sus compañeros(as). Sólo cuando 4 o 5
                 compañeros(as) han expresado su punto de

                 vista, el(la) autor(a) explica o aclara su obra.
              e.  Una vez que los alumnos(as) han terminado se
                 hace  una  mesa redonda  general  con  el
                 propósito  de dar a conocer  los sentimientos

                 de los(as) participantes.



              ediciones
                                                                                                                      21]]></page><page Index="23"><![CDATA[2                         Los obstáculos en nuestro camino


      unidad

           1 Con ayuda de tu profesor(a) lee el texto.


                        Antes de la lectura                   Hace mucho tiempo, un rey colocó


                    Menciona  qué  observas en  las           una gran roca obstaculizando un
                    imágenes.
                                                              camino, con el fin de dar una
                    ¿Qué relación hay entre el título
                    y las imágenes?
                                                              lección a los ciudadanos de su
                    ¿Cómo  crees  que será la
                    historia?                                 reino        acerca           de       dejar         la

               comodidad y afrontar nuevos retos. Entonces  se  escondió y  miró


               para  ver  si  alguien  la quitaba.  Algunos de los comerciantes más

               adinerados  del  reino  y  cortesanos pasaron y simplemente dieron


               una  vuelta  alrededor  de  ella.  Muchos  de  ellos  culparon  al  rey


               ruidosamente  de  no mantener los  caminos despejados, pero


               ninguno hizo algo para sacar la piedra grande del camino.

               Entonces,  un  campesino  pasó llevando  consigo una  carga  de


                                                                        verduras.  Al aproximarse a la


                                                                        roca, puso su carga en el


                                                                        piso y trató de mover la roca

                                                                        a un lado.



                                                                                Durante la lectura

                                                                             ¿Por qué colocó el rey la piedra
                                                                             en el camino?


                                                                             ¿Qué hacían las personas al
                                                                             pasar por el camino?


                                                                             ¿Cómo crees que continuará la
                                                                             historia?



      22                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="24"><![CDATA[Se  puso a  empujar  con  todas sus  fuerzas. A  pesar  del  sol  y  del


               cansancio, no desistía y seguía empujando. Después  de estar


               horas y horas empujando y tras mucha fatiga, logró retirar la roca


               del camino. Mientras recogía su carga de vegetales, notó una                                               Comprensión de textos

               gran  bolsa  en  el  suelo,  justo  donde  había  estado  la  roca.  Ella


               contenía muchas monedas de oro y una nota del mismo rey


               indicando que el oro era para la persona que removiera la piedra


               del  camino.  El  campesino  aprendió  lo  que  los  otros  nunca

               entendieron: “Cada obstáculo presenta una oportunidad para


               mejorar la condición de cada uno de nosotros”.


































                      Vocabulario


                Comerciante: Persona que se dedica                            Después de la lectura
                a negociar algunos productos.                              ¿Qué te pareció la historia?

                Cortesano: Persona que antiguamente                        ¿Qué  hubieras  hecho  en  el  lugar
                formaba parte de la corte  del rey y                       del campesino?
                estaba a su servicio.
                                                                           ¿Qué aprendiste de la historia?
                Obstáculo: Impedimento, dificultad.


              ediciones
                                                                                                                      23]]></page><page Index="25"><![CDATA[Lo que comprendí de la lectura

     Comprensión de textos  1 Sigue el camino y escribe el nombre de cada personaje de la historia.
           Nivel Literal





















































           2 Lee los siguientes enunciados y escribe el número que corresponda según la
               secuencia de los hechos.


                       Obtuvo una bolsa con monedas de oro como recompensa.


                       Los comerciantes y cartesianos daban la vuelta sin mover la piedra.


                       El rey quiso dar una lección a los ciudadanos.


                       Y así aprendió la lección del rey.


                       Obstaculizó el camino con una gran roca.



                       Un campesino retiró la roca del camino.


      24                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="26"><![CDATA[3 Marca con un aspa (X) la respuesta correcta.

               a. En la historia se menciona a:                                                                           Comprensión de textos

















               b. ¿Quién entendió la lección del rey?

















           Nivel Inferencial

           4 Además de las monedas de oro,  ¿qué otra  recompensa  recibió el
              campesino? Colorea la respuesta correcta.



                             comida                        un caballo                         joyas






                            respeto y                            agua                       una corona
                      admiración del rey



           5 ¿Qué significa la frase: “Cada obstáculo presenta una oportunidad para
              mejorar la condición de cada uno”?










           6 ¿Qué otro título le pondrías a la lectura?







              ediciones
                                                                                                                      25]]></page><page Index="27"><![CDATA[Nivel Crítico

     Comprensión de textos
           7 ¿Cuál de estas acciones hubieras realizado tú? ¿Por qué?





































           8 ¿Qué opinas del comportamiento de los comerciantes y cortesanos ante el
               obstáculo?












           9 ¿Cómo calificarías la actitud del rey por la lección que quiso enseñar?












          10 ¿Cómo actúas ante los obstáculos?















      26                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="28"><![CDATA[Series



           1 Ayuda  al conejo  a  llegar  a la zanahoria,  puede  avanzar  de  izquierda  a
              derecha, o de derecha a izquierda, de arriba abajo o de abajo arriba, pero
              siguiendo el mismo orden: seta, flor, manzana.




                                                  Nota                                                                    Habilidades visuales
                                              Existen dos
                                         caminos diferentes.





































































              ediciones
                                                                                                                      27]]></page><page Index="29"><![CDATA[Busco y encuentro


           1 Observa con  atención  estas imágenes.  Marca  con  un  aspa (X) las once
     Habilidades visuales  diferencias en la segunda imagen.




















































































      28                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="30"><![CDATA[Mi hermoso planeta



           1 Lee con atención y aprende el siguiente poema.                                                               Habilidades auditivas















                                La Tierra


                       La Tierra es redonda

                        igual que un balón
                       y da muchas vueltas

                          alrededor del sol.




                       La Tierra es redonda
                        como una naranja

                        y en dar una vuelta

                        todo un año tarda.



                         Los meses del año

                       yo sé que son doce,

                      con muchas semanas

                       y cuatro estaciones.



                        La Tierra da vueltas

                          y quieta no está.

                       De tanto dar vueltas
                           se va a marear.













              ediciones
                                                                                                                      29]]></page><page Index="31"><![CDATA[Descubrimos y formamos palabras


     Habilidades auditivas  Ejemplo  araña          moto               iglú            niño             oso
              Con las iniciales de cada dibujo podrás descubrir una palabra.










                 castillo

                                          camino
              La palabra es:


           1 Teniendo en cuenta el ejemplo anterior escribe la palabra que se forma.







                  dado               isla             bota             uñas              jarra            oveja



              La palabra es:









                   nido             uvas             tetera            ratón            iglesia           abeja



              La palabra es:









                   sillón          abrigo             luna            enano              rosa              ojo



              La palabra es:








                   pera          elefantes            roca             dedal             imán             zorro



              La palabra es:


      30                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="32"><![CDATA[Sinónimos




              Observa con atención las siguientes imágenes y lee las oraciones.








                 Mi hermano juega en el campo.                                                                            Habilidades verbales
                 Mi hermano juega en el prado.















                                                                  Jaime viaja en un coche nuevo.

                                                                  Jaime viaja en un auto nuevo.









                Las palabras resaltadas son sinónimos. Los sinónimos son palabras que
                tienen un mismo significado, pero se escriben diferente.



           1 Escribe en los espacios en blanco los sinónimos de cada palabra, teniendo
              en cuenta las alternativas del recuadro superior.


                         caballo                  puerco                  hogar                     lecho


                         muchacho                 valija                  frazada                   viejo


                         dama                     pared                   balón                     cirio



                          potro                               muro                                 joven






                          casa                               manta                                pelota





              ediciones
                                                                                                                      31]]></page><page Index="33"><![CDATA[2 Observa  con atención cada una de las  palabras,  forma parejas  de
               sinónimos y píntalas del mismo color.
     Habilidades verbales  aire  alegre       nene       niño           burro   viento           gordo













                                                                                                         mirar









                      asno


                                         feliz                    ver                   obeso



           3 Escribe el sinónimo de las siguientes palabras.


               a.  Zapato:                                            d.  Grande:



               b.  Dialogar:                                          e.  Presente:



               c.  Avenida:                                            f.  Iniciar:

           4 Encierra las palabras sinónimas con que se nombra a estas imágenes.
















                         sombrero                           soga                                cartera

                         máscara                            hebilla                             maletín


                         antifaz                            cinturón                            vajilla


                         protector                          correa                              bolso




      32                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="34"><![CDATA[Taller de aplicación

           1 Observa con  atención  las prendas de vestir y encierra  la que no  está
               repetida.










































           2 Con la letra inicial del nombre de cada imagen forma una nueva palabra y
               ecríbela en el renglón.









                   lazo           escoba              nuez             gato              uvas             anillo



              La palabra es:









                  mapa             urraca            ñandú            espejo             caja          aceitunas



              La palabra es:

              ediciones
                                                                                                                      33]]></page><page Index="35"><![CDATA[3 Encierra el sinónimo de cada una de las palabras dadas.


              a.                                    b.                                    c.
                          Donar                               Costoso                                 Mirar


                       envolver                              malo                                  observar


                       pedir                                 caro                                  ciego


                       regalar                               bello                                 hablar




           4 Une con una línea las palabras para formar parejas de sinónimos.


                    bailar                                                                            imitar


                    copiar                                                                            contento


                    feliz                                                                             delgado



                    flaco                                                                             danzar


           5 Analiza cada imagen y relaciónala con su sinónimo.

                 diamante

                                                                                                      gordo




                    blazer
                                                                                                      brillante






                                                                                                      delgado




                    obeso
                                                                                                      saco






                                                                                                      polo



      34                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="36"><![CDATA[Desarrolla este juego teniendo en cuenta las reglas dadas.
                                       Responde rápido




                  Materiales                                               Reglas

                                             Empieza el juego el niño(a) que saque 6 con el dado.

                                             Se avanza según indica el dado.


             dado            fichas          Gana el juego el niño(a) que llegue primero a la meta.

                                                           ¿Sabes decir
                                                           ¿Sabes decir
                         Salida          profesor(a)?      54   estos         Vuelve a la      ¿Qué es esto?
                         Salida
                          Salida
                                                                                               ¿Qué es esto?
                                                                estos
                                          ¿Cómo se
                                          ¿Cómo se
                                                                              Vuelve a la
                                           llama tu
                                           llama tu
                                                             números?
                                                             números?
                                                                               casilla de
                                                                               casilla de
                                                                98
                                         profesor(a)?
                                                                                  salida
                                                                                  salida
                                                                    120
                                                                                                 ¿Qué serás
                                                                                                 ¿Qué serás
                                                                                                 de adulto?
                                                                                                 de adulto?
                                                                                                 ¿Cuál es tu
                                          ¿Di 3 cosas                                            ¿Cuál es tu
                                          ¿Di 3 cosas
                        Avanza 2          que haces        llegada                                 número
                                                                                                   número
                          casillas        que haces        llegada
                                        todos los días?                                          telefónico?
                                                                                                 telefónico?
                                        todos los días?
                                                           llegada

                      ¿Qué animales                                                             Retrocede 3
                      ¿Qué animales
                                                                                                Retrocede 3
                        pueden ser
                        pueden ser                                                                  casillas
                        mascotas?
                        mascotas?                                                                   casillas

                                                                             ¿Qué hora es?
                                                                             ¿Qué hora es?
                                          ¿Cómo se           ¿Cómo se                           ¿Qué haces
                                                                                                ¿Qué haces
                                                             ¿Cómo se
                                          ¿Cómo se
                        ¿Qué día
                        ¿Qué día           deletrea          llaman tus                         en tu tiempo
                                           deletrea
                          es hoy?        tu apellido?        llaman tus                         en tu tiempo
                          es hoy?
                                                              padres?
                                                                                                    libre?
                                                                                                    libre?
                                         tu apellido?
                                                              padres?
              ediciones
                                                                                                                      35]]></page><page Index="37"><![CDATA[3                                        Amor maternal


      unidad

           1 Con ayuda de tu profesor(a) lee el texto.


                       Antes de la lectura                    Se dice que un día, un ángel fue a


                    ¿Qué observas en las imágenes?            visitar la Tierra para traer a Dios un

                    ¿Qué es lo que relacionas con             hermoso regalo. Paseó por muchas
                    amor maternal?
                                                              ciudades,  campos,  valles,  mares,
                    ¿De qué crees que tratará la
                    historia?
                                                              etc. Acarició la sedosa piel de los

               animales, y jugueteó con ellos. Cuando llegó el crepúsculo dijo:


               “Tengo que volver  y quiero llevarle al Señor lo  más  bello  de  mi


               visita”. Se quedó mirando un lindo jardín y dijo: ¡Qué hermosas y


               aromáticas son estas flores! Me llevaré algunas de ellas”. De

               pronto, se  quedó  observando  a una preciosa niña  que  sonreía


               mientras jugaba, le pareció algo muy hermoso y dijo: “La sonrisa


               de  esa  niña  es  muy  bonita.  ¡llevaré  la  sonrisa  también!”.  En  su


                                                                        camino, vio a través de una

                                                                        ventana  a  una  madre  que


                                                                        estaba sentada con su bebé


                                                                        en los brazos.



                                                                                Durante la lectura

                                                                             ¿Por qué vino el ángel a visitar a
                                                                             la Tierra?

                                                                             ¿Qué es lo que más  llamó  la
                                                                             atención al ángel?

                                                                             ¿Qué crees  que sucederá más
                                                                             adelante?


      36                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="38"><![CDATA[Escuchó como lo arrullaba, y le transmitió tanto amor, que pensó:


               “Me lo llevaré también”. El ángel subió al cielo, pero se detuvo


               para mirar sus riquezas y se asombró porque las flores se habían


               marchitado, y la sonrisa tierna se había tornado en un gesto agrio.                                        Comprensión de textos

               Solo el amor maternal, retuvo toda su hermosura. Echó a un lado


               las flores y la sonrisa, y entró en el cielo. Había una multitud de


               ángeles cantando y dando gloria al Señor, ellos se congregaron a


               su alrededor, para ver lo que había traído del mundo. El ángel dijo:

               “He aquí, Señor, quise traer la belleza de  las flores, pero en el


               camino se marchitaron, luego encontré una sonrisa tierna y al igual


               que las flores perdió su belleza.  La única cosa que puede retener


               toda su hermosura desde la

               tierra hasta el cielo, es: “ El


               amor maternal”. Dios sonrió y


               los ángeles entonaron unos


               alegres cantos.










                      Vocabulario

                Crepúsculo:      Claridad  que hay                            Después de la lectura
                desde que raya el día hasta que
                sale el sol.                                               ¿La historia fue cómo  te la
                                                                           imaginaste?
                Gesto: Acto o hecho que implica un                         ¿Te      gustaría      agregar        un
                significado o una intencionalidad.                         personaje? ¿Cuál? ¿Por qué?


                Regalo: Presente  que se hace                              ¿Por  qué crees que el amor
                voluntariamente o por costumbre.                           maternal conservó su hermosura?


              ediciones
                                                                                                                      37]]></page><page Index="39"><![CDATA[Lo que comprendí de la lectura

     Comprensión de textos  1 Resuelve el siguiente crucigrama con las palabras  que completan las
           Nivel Literal



               oraciones extraídas de la lectura.

               a. Un                fue a visitar la Tierra para traer a Dios un hermoso              .

               b. ¡Qué hermosas y aromáticas son estas                  !
               c. La sonrisa de esa niña es muy                  . ¡Llevaré la                también!

               d. Escuché cómo lo arrullaba y le transmtía tanto                 .

               e. El ángel subió al                  , pero se detuvo a observar sus riquezas.

               f. Dios sonrió y los ángeles entonaron unos alegres                  .


                                                a                                 c


                        d                                        a

                                                                                                   c





                                                                      e


                                    b









                                                                f






           2 ¿Con  quiénes jugó  el ángel y acarició sus pieles?  Encierra  la respuesta
               correcta.



















      38                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="40"><![CDATA[3 Marca con un aspa (X) los regalos que llevó el ángel a Dios.                                                 Comprensión de textos

























           4 ¿Quiénes rodearon al ángel en el cielo? Colorea la respuesta.































           Nivel Inferencial

           5 ¿Qué otro título le pondrías a la lectura?





           6 Lee las siguientes preguntas y encierra la respuesta correcta.


               A. ¿Por qué el ángel escogió esos regalos para Dios?

                  a. Porque no pesaban.

                  b. Porque en la simpleza encontramos lo realmente hermoso.
                  c. Porque no le gustó más nada.

                  d. Porque fue lo que Dios le pidió.


              ediciones
                                                                                                                      39]]></page><page Index="41"><![CDATA[B. ¿Por qué la sonrisa tierna se convirtió en un gesto agrio?

     Comprensión de textos  Nivel Crítico
                  a. Porque le tenía miedo a las alturas.
                  b. Porque se quería quedar con la niña.

                  c. Porque no le gustó el ángel.

                  d. Porque las emociones son reacciones pasajeras.





           7 De las siguientes imágenes, escoge la que contiene lo que tú le regalarías a
               Dios y márcala con un check (     ). Luego, explica el porqué de tu elección.




































           8 ¿Por qué crees que es importante el amor maternal?













           9 ¿Qué regalo le darías a tu madre por el amor que te brinda?















      40                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="42"><![CDATA[Discriminación visual



           1 Observa con atención las imágenes y encierra la cara que no está repetida.                                   Habilidades visuales



















































































              ediciones
                                                                                                                      41]]></page><page Index="43"><![CDATA[Mejora tu percepción



               Observa las imágenes y realiza las siguientes acciones indicadas.
           1
     Habilidades visuales  Pinta de color amarillo los objetos del conjunto de arriba que no están
                 en el conjunto de abajo.

                 Luego pinta de  color rojo los objetos del conjunto de abajo que no
                 están en el conjunto de arriba.
                 Finalmente, pinta de color azul los objetos que están arriba y abajo.









































































      42                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="44"><![CDATA[Cuidemos el planeta



           1 Escucha con atención las siguientes recomendaciones para cuidar nuestro
              planeta.





              Recomendaciones para cuidar la Tierra                                                                       Habilidades auditivas


                  Mantener limpio el lugar donde vivimos.


                  Evitar el uso de insecticidas y elementos
                  químicos.


                  No tirar los residuos en la calle ni en el piso.


                  Apoyar campañas contra la contaminación.


                  Respetar a los animales y cuidar sus vidas.


                  Apagar las luces que no utilizamos.


                  Ahorrar el agua que no necesitamos.


                  Utilizar elementos reciclables y biodegradables.


                  Aprovechar la luz natural.


                  Disminuir el consumo de bolsas plásticas.


                  Usar lámparas de bajo consumo.


                  Apagar el televisor cuando no se está mirando.


                  Evitar el uso desmedido del aire acondicionado y
                  calefacción.


                  Clasificar la basura para facilitar el reciclado.


                  Utilizar pilas recargables.


                  Plantar un árbol.






              ediciones
                                                                                                                      43]]></page><page Index="45"><![CDATA[Mi mamá es increíble


     Habilidades auditivas  Voy hablar de  alguien especial
               Con ayuda de tu profesor(a) lee y aprende esta canción:
           1
                                Es mi mamá




                       cuando baila no tiene rival

                    anda de vaqueros noche y día
                   todo lo hace con mucha alegría.




                     Es mi mamá no hay otra igual

                         es mi mamá sensacional
                          ella es como un amigo

                         créanme lo que les digo

                      es como una hermana más.



                                 Es mi mamá

                     es mi mamá no hay otra igual

                         es mi mamá sensacional

                          mami es una maravilla
                      es como una hermana más.




                          Usa zapatillas como yo

                    Y cantamos juntos rock and roll.
                    Oye muchos discos y cassettes

                       Como una chica ella se ve.




                                 Es mi mamá
                     es mi mamá no hay otra igual

                         es mi mamá sensacional

                        es tan dulce y tan sencilla

                          mami es una maravilla
                      es como una hermana más.




      44                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="46"><![CDATA[Antónimos




              Observa y analiza las siguientes oraciones.






                                                 La niña está contenta.                                                   Habilidades verbales

                                                 La niña está triste.













                                            El ave está dentro de la jaula.
                                            El ave está fuera de la jaula.










                 Las palabras resaltadas son antónimos. Los antónimos son aquellas
                 palabras  que tienen  significado  opuesto  y   escritura diferente.




           1 Encierra la palabra antónima de cada imagen.














                         joven                               manso                                 arriba


                        niño                                 fiero                                encima

                        infante                              apacible                             abajo


                        viejo                                cariñoso                             superior


                        muchacho                             amable                               sobre



              ediciones
                                                                                                                      45]]></page><page Index="47"><![CDATA[2   Relaciona mediante una flecha cada imagen con  su antónimo.  Luego
               escríbelos en tu cuaderno.
     Habilidades verbales
























































           3   Escribe lo contrario de lo que indica el dibujo.



               a.  El edificio es:                                   c.  La tortuga es:


               b. Mi vecino es:                                      d. El payaso está:


                a                         b                         c                         d














      46                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="48"><![CDATA[Taller de aplicación

           1 Observa con atención la imagen y marca con un aspa (X) los recuadros
               que corresponden a los de la parte inferior.















































































              ediciones
                                                                                                                      47]]></page><page Index="49"><![CDATA[2 Busca los antónimos de cada palabra en el siguiente pupiletras.



                    grande            alto            pocos            debajo         subir          empezar

                    frío              alegre          limpio           lleno          corto          perder




                           S       W       E       N        C        I      M        A       M        T




                           U       P       E       Q        U       E       Ñ        O       U        E



                          C        A        L       I       E       N        T       E       C        R




                           I       Ñ        Z       I       X       C        V       G       H       M



                          O        B       A        J       O       O       A        A       O        I



                           T       R        I       S       T       E       C        N       S       N




                           B       A        J      A        R       U        I       A       E       A



                          O        L       A        R       G       O       O        R       Z        R




           3 Encierra el antónimo de las siguientes palabras.




                        avanzar                               calor                             húmedo



                          correr                                frío                            mojado

                       retroceder                            nuevo                                 azul


                          lento                             invierno                             lluvioso


                        detener                              helado                               seco





      48                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="50"><![CDATA[Lee con atención el juego y realízalo con tus compañeros(as).



                                               Álbum de recuerdos



                 Objetivo


                 Conocer  a los demás y a uno  mismo. Tener  un  concepto  propio  y

                 valorarse. Saber identificar sus propios sentimientos.


                 Materiales














                 Fotografía de pequeño(a)                      Cartulina                                Lápiz



                 Desarrollo



                 Se reparten cartulinas dobladas por
                 la mitad entre los participantes, en
                 una  parte  pegarán  la fotografía  y
                 en la otra escribirán algo sobre
                 ellos(as).  Por ejemplo: mi mayor
                 travesura, a qué me gusta jugar,
                 mis  mejores amigos… Una vez
                 hechos todos los álbumes,  se
                 barajarán y se repartirán  entre  los
                 participantes, se irán leyendo uno a

                 uno  y se mostrará  la fotografía,
                 entre todos se tratará de adivinar a
                 quién pertenece el álbum.





              ediciones
                                                                                                                      49]]></page><page Index="51"><![CDATA[4                                     El camino del gusano


      unidad

           1 Con ayuda de tu profesor(a) lee el texto.


                       Antes de la lectura                    El pequeño gusano caminaba un


                    ¿Qué animales observas en  las            día en dirección al sol. De repente,
                    imágenes?
                                                              un grillo le preguntó: “¿Hacia dónde
                    ¿Quién será el protagonista de la
                    historia?                                 te diriges?”. Sin dejar de caminar, la

                    ¿Cómo te imaginas la historia?
                                                              oruga contestó: “Soñé que desde la

               punta de la gran montaña yo miraba todo el valle. Me gustó lo que


               vi y he decidido realizarlo”. Sorprendido, el grillo dijo: “¡Debes estar


               loco!  ¿Cómo podrás llegar hasta aquel lugar? ¡Tú, una simple


               oruga!”, pero el gusano ya estaba lejos y no lo escuchó. De pronto

               se oyó la voz de un escarabajo: “¿Hacia dónde te diriges con tanto


               empeño? El gusano dijo: ”Tuve un sueño y deseo  realizarlo,  subir  a


               esa  montaña  y  contemplar todo”. El escarabajo soltó una sonora


               carcajada mientras la oruga continuó su camino. Del mismo modo,

                                                                       la  araña,  el  topo,  la  rana  y  la


                                                                       flor aconsejaron a nuestro


                                                                       amigo el gusano a desistir.



                                                                                Durante la lectura

                                                                             ¿Cuál fue el sueño del gusano?

                                                                             ¿Qué le decían los demás
                                                                             animales al gusano?

                                                                             ¿Qué te gustaría que le pasara al
                                                                             gusano  más adelante en  la
                                                                             historia?


      50                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="52"><![CDATA[Ellos  le decían: “¡No lo lograrás jamás!”, pero el gusano sin prestar


               atención seguía su camino. Ya agotado, decidió parar a construir


               un lugar tranquilo donde dormir. Todos fueron a mirar el lugar que


               había  hecho  el  gusano.  Ellos  estaban  muy  extrañados  de  que                                        Comprensión de textos

               durmiera tanto tiempo y llegaron a pensar que el gusano estaba


               muerto. Al inicio cada uno de los animales iba a verlo. Después


               todos perdieron interés y no volvieron a acercarse al lugar. Una


               mañana  se  escucharon  unos  ruidos  extraños  en la  casa  del

               gusano. Los animales fueron a ver y se dieron cuenta que la casa


               se rompía. Poco a poco, fueron saliendo unos ojos, unas antenas y


               unas hermosas alas arcoíris: era una mariposa. Todos sabían que se


               iría volando hasta la gran

               montaña          y     realizaría       el


               sueño  por  el  que  había


               vivido y por el que se había


               esforzado tanto. Todos se

               habían equivocado.









                      Vocabulario                                             Después de la lectura

                Carcajada:       Risa    impetuosa       y                 ¿La historia fue como  te la
                ruidosa.                                                   imaginaste?

                Desistir: Abandonar algo empezado                          ¿Qué te pareció la actitud del
                o proyectado.                                              gusano?


                Empeño:       Deseo     de     hacer     o                 ¿Qué mensaje nos da la historia?
                conseguir algo.

              ediciones
                                                                                                                      51]]></page><page Index="53"><![CDATA[Lo que comprendí de la lectura

     Comprensión de textos  1 Colorea del mismo color cada una de las palabras extraídas del texto con
           Nivel Literal



               su respectivo significado.


                    Depresión de la
                                                         Observar con
                                                                                          Risa impetuosa y
                 superficie ubicada
                                                     atención, interés y
                                                                                                ruidosa.
                                                        detenimiento.
                   entre montañas.

                       carcajada                       valle                       topo




                                         oruga                   contemplar                     arcoíris




                  Fenómeno natural                         Mamífero                       Larva de algunos
                    multicolor que                   pequeño que vive                      insectos que se
                aparece en el cielo.                     bajo la tierra.              alimentan de plantas.


           2 Colorea la respuesta correcta.

              a. ¿De quién nos habla la historia?




















               b. ¿En qué se convirtió el gusano?




















      52                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="54"><![CDATA[3 Escribe “V” si es verdadero y “F” si es falso en los círculos en blanco.


               a. El gusano soñaba con caminar sobre el arco iris.


               b. El deseo del gusano era mirar el valle desde la montaña.



               c. El gusano navegó por el mar con sus amigos.                                                             Comprensión de textos


           4 Encierra lo que construyó el gusano.













           Nivel Inferencial


           5 ¿Por qué crees que el grillo le dijo al gusano que siendo una simple oruga no
              lograría su objetivo?













           6 ¿Por  qué crees que el escarabajo soltó una carcajada al enterarse  del
              objetivo del gusano?









           7 ¿Por qué los demás animales pensaban que el gusano había muerto?












           8 ¿Qué otro título le pondrías a la lectura?







              ediciones
                                                                                                                      53]]></page><page Index="55"><![CDATA[Nivel Crítico

     Comprensión de textos
           9 ¿Qué hubieras hecho en el lugar del gusano al escuchar tantas veces que
               no lograría cumplir su sueño?












          10 ¿Tienes un sueño que te gustaría realizar? ¿Cuál? Exprésalo mediante un
               dibujo.



































































      54                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="56"><![CDATA[Orientación espacial



           1 Completa la figura siguiendo la secuencia de números y luego píntala.                                        Habilidades visuales















                                         10     11      12       13      14
                        8          9                                               15
                                                                                             16

                7                                                                                   17


                                                                                                         18
              6


          5
                                                                                                           19

              4



                      3   2                                                                                 20

                          73 1   66
                   71  72   67
               70               65                                                                         21
                     69   68
                                 64                                                                             22



                                  63                                 46  45  44

                                                                      47                                       23
                                       62                              48     43          34  33
                                                                    49                              32        24
                                               61   60                      42           35      31       28

                                                    59               50      41           36          29
                                                 58                     51                        30   27

                                                  57                          40  39      37                   25
                                                      56 55 54  53   52              38                 26









              ediciones
                                                                                                                      55]]></page><page Index="57"><![CDATA[Descubre palabras



               En esta estrella de letras se esconden palabras.  Para formarlas sigue las
           1
     Habilidades visuales  siguientes reglas:

                  Se puede comenzar por cualquier letra.
               a.
               b. Se puede pasar de un círculo a otro siempre que estén unidos por una
                  línea.

               c. No se podrá pasar dos veces por el mismo camino.

               d. Las palabras se forman con las letras de los círculos y en el orden de
                  paso.

               e. Observa la palabra modelo que se ha formado y arma las siguientes.

                f. Escribe las palabras que has formado en los recuadros en blanco.



                                             S









                     A                  I          U                 O





                                    L                 M


                                             A





                              L                             G




               Palabras formadas: ejemplo: sala




















      56                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="58"><![CDATA[Los refranes






               Son dichos breves,                        Pueden ser                      Expresan verdades
                que representan                     entendidos como                     básicas de la vida o
               algún aspecto del                    proverbios ya que                       algún tipo de                 Habilidades auditivas
             sentido común o de                          refranes y                      concepto práctico
               sabiduría popular.                     proverbios son                     sobre el quehacer
                                                         sinónimos.                            humano.






           1 Lee con atención los siguientes refranes y analiza su significado.





                       “A  caballo regalado no                                 “Perro  que ladra,  no
                       se le mira el diente”.                                  muerde”.


                       Al recibir un regalo, se debe                           Los      que       hablan
                       tomar una actitud de alegría                            mucho, suelen hacer
                       y agradecimiento.                                       poco.
















                            “Camarón que se                                            “De tal

                            duerme se lo lleva                                         palo tal
                            la corriente”.                                             astilla”.


                            Si no aprovechas                                           Quiere
                            las  oportunidades                                       decir que
                            las pierdes  y                                          los hijos son
                            luego es                                                  iguales a
                            demasiado tarde.                                         los padres.











              ediciones
                                                                                                                      57]]></page><page Index="59"><![CDATA[Con amor para mi papá


     Habilidades auditivas  que es lo que alumbra mi cara
               Lee con atención la poesía y apréndela de memoria.
           1
                              Para mi papá

                           Le regalo a mi papá
                           una sonrisa de plata



                     cuando de noche me tapa.



                           Le regalo a mi papá
                          una colonia fresquita
                        por no soltarme la mano
                   cuando me duele la barriguita.



                           Le regalo a mi papá
                         un sombrero de mago
                      en el que guarde mis besos

                         envueltos para regalo.


                           Le regalo a mi papá
                       mi corazón lleno de amor
                     para que en las noches frías

                            le dé mucho calor.


                           Le regalo a mi papá

                            un boleto de viaje
                            e irnos todos juntos
                      sin necesidad de equipaje.


                           Le regalo a mi papá

                          todos los días del año
                      marcados en el calendario
                      con un letrero: “Yo te amo”


           2   Responde en tu cuaderno las siguientes preguntas:

               a.  ¿Cuál de los regalos que hace  la niña a su padre te  gusta más?
                  ¿Por qué?

               b.  ¿Qué regalo le darías a tu padre?
               c.  Describe a tu padre y menciona qué actividades realizas con él.


      58                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="60"><![CDATA[Diminutivo y aumentativo





                            Diminutivo                                           Aumentativo

                   Son palabras que expresan                             Son palabras que expresan
                   menor tamaño.                                         mayor tamaño.                                    Habilidades verbales


                   Se forman  añadiendo las                              Se forman  añadiendo las
                   terminaciones: -ito, -ita, -illo,                     terminaciones:  -ón,  -ona,
                   -illa.                                                -ote, -ota, -azo, -aza.



           1 Lee los nombres de cada imagen y realiza comparaciones.
















                                   pelota                                                             perro


                                                                   perrazo


                   pelotita


                                                                                      perrito




                                          mesa




                                                                mesita


                                                                                                  sillaza

                      mesón


                                                                                              silla





              Las palabras que has leído se conocen como aumentativos y diminutivos.



              ediciones
                                                                                                                      59]]></page><page Index="61"><![CDATA[2 Escribe el diminutivo de las  siguientes palabras  con las  terminaciones
               indicadas. Luego crea y escribe oraciones con ellas en tu cuaderno.
     Habilidades verbales  3 Escribe el aumentativo de las  siguientes palabras  con las  terminaciones


                                                                    c. Casa (- ita):
                a. Cuchara (- ita):


                                                                    d. Papel (- ito):
                b. Teatro (- illo):



               indicadas. Luego crea y escribe oraciones con ellas en tu cuaderno.




                a. Beso (- ote):                                    c. Barca (- aza):



                b. Nariz (- ota):                                   d. Taza (- ón):


           4 Escribe el diminutivo y el aumentativo de cada imagen. Luego  dibuja o
               pega imágenes de cada una en tu cuaderno.


                    Diminutivo                            Imagen                           Aumentativo

















































      60                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="62"><![CDATA[Taller de aplicación

           1 Forma palabras siguiendo las reglas estudiadas y escríbelas en los recuadros
               en blanco.


                a.

                                                                          Palabras formadas:
                                           L







                     T                I        O                B




                                 M                 R


                                          A




                             S                         O






                b.

                                                                          Palabras formadas:
                                           R








                      I              E         G                N




                                  N                A


                                           T




                             O                          S








              ediciones
                                                                                                                      61]]></page><page Index="63"><![CDATA[2 Encierra de color rojo los diminutivos y de color azul los aumentativos en las
              siguientes oraciones.


              a. El niño metió un golazo mientras jugaba.


              b. La toallita nueva es de color azul.

              c. Mi sobrina tiene unos hermosos ojazos azules.


              d. El botellón de agua está en la cocina.

              e. Elsa entró a la casita a buscar ayuda.


               f. El sol quedó opacado por una nubecita.


              g. Pásame el cucharón para servir la sopa.

              h. El jardinero tiene un lindo perrito.

           3 Escribe los diminutivos y aumentativos de cada imagen.



                                        Diminutivo:                                         Diminutivo:




                                        Aumentativo:                                        Aumentativo:








                                        Diminutivo:                                         Diminutivo:





                                        Aumentativo:                                        Aumentativo:







                                        Diminutivo:                                         Diminutivo:





                                        Aumentativo:                                        Aumentativo:







      62                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="64"><![CDATA[Lee con atención el juego y realízalo con tus compañeros(as).



                                                       El regalo







                        Objetivo                         Respetar las cualidades, sentimientos
                                                         y capacidades de los demás.






                       Materiales                        Hojas bond, lápiz, colores, plumones,
                                                         crayolas, lápiz glitter, etc.





                    Procedimiento                     En  una  ficha de papel se  dibuja algo
                                                      bonito para una persona del grupo. Se le
                                                      hace llegar sin que se sepa quién fue.
                    Después, en grupo,  la persona que recibe los regalos comenta
                    cómo se ha sentido. Como debemos cuidar que cada  niño(a)

                    reciba su regalo,  podemos proponer  que cada día sea una
                    persona diferente del grupo la que reciba los regalos de todos.


































              ediciones
                                                                                                                      63]]></page><page Index="65"><![CDATA[5                          La promesa del rey panadero


      unidad

           1 Con ayuda de tu profesor(a) lee el texto.


                       Antes de la lectura                    En un país muy lejano había un rey

                    ¿Qué observas en las imágenes?            honesto y bondadoso, que había


                    ¿Qué ralación observas entre el           prometido  que  ninguna  familia
                    título y las imágenes?
                                                              pasaría hambre durante su reinado
                    ¿De qué crees que tratará la
                    historia?
                                                              y por eso, cada día entregaba una

               bolsa de pan a todos. Todos los habitantes estaban felices y


               contentos por ello. Pero llegaron los malos tiempos, porque hubo


               una guerra entre dos reinos vecinos. Muchos panaderos tuvieron


               que dejar su trabajo e ir a pelear.  Por esa razón, ya no había quien

               venda pan al rey Luis. Al ver esta situación, él no descansó hasta


               encontrar  otro  panadero que abasteciera a  todo su  reino, y


               finalmente lo encontró. En unos meses, el nuevo panadero


                                                                      comenzó a sentirse mal de

                                                                      salud,  y  tuvo  que  cerrar  su


                                                                      tienda, nuevamente el pueblo


                                                                      se quedó sin pan.



                                                                                Durante la lectura

                                                                             ¿Por qué el rey prometió dar pan
                                                                             a su pueblo?


                                                                             ¿Qué  te  parece  la actitud  del
                                                                             rey? ¿Por qué?

                                                                             ¿Qué imaginas que pasará más
                                                                             adelante?


      64                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="66"><![CDATA[El rey siguió buscando otro panadero, pero ya no encontró


               ninguno. Entonces, reunió a todos los ciudadanos en la plaza del


               castillo, les comunicó la mala noticia y les invitó a que alguno de


               ellos hiciera el pan para todo el reino. Ese día, en la plaza había un                                     Comprensión de textos

               campesino que se ofreció para ser el panadero del reino. Después


               de  dos meses  en  los   que  los vecinos  se  quejaban  del  pan


               pequeño y quemado que tenían que comer, el panadero del reino


               admitió  que  no  le  salían  bien  las  barras  de  pan  y  que  no  quería

               seguir trabajando. El rey estuvo pensando cómo resolver el


               problema. No quería que en el reino pasaran hambre. Así que,


               decidió   ser  él  mismo  el  nuevo  panadero. Hizo de su castillo una


               panadería, y con esto no solo

               consiguió abastecer de pan


               a su reino, sino que vendió


               pan a todo el país. Luis, el rey


               panadero, se convirtió  en el

               más famoso de todos los


               reyes.





                      Vocabulario                                             Después de la lectura

                Abastecer:  Proveer  a alguien de
                víveres u otras cosas necesarias.                          ¿Te gustó la historia? ¿Por qué?
                                                                           ¿Qué      parte     de     la   historia
                Ciudadano: Perteneciente  a una
                ciudad.                                                    cambiarías? ¿Por qué?

                                                                           ¿Cuál es el mensaje que deja la
                Hambre:  Gana y necesidad de                               lectura?
                comer.

              ediciones
                                                                                                                      65]]></page><page Index="67"><![CDATA[Lo que comprendí de la lectura

     Comprensión de textos  1 Marca con un aspa (X) la respuesta correcta.
           Nivel Literal



               a. ¿De quién habla la historia?



















               b. ¿Qué hacía el rey por su pueblo?




                      Daba una                            Realizaba                            Construía
                          bolsa                            grandes                            hospitales
                         de pan                              fiestas





               c. Cuando hubo dificultades, ¿quién se ofreció de panadero?



















               d. Al final de la historia, ¿quién fue el nuevo panadero del reino?




















      66                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="68"><![CDATA[2 ¿Cuál fue el problema que tuvo el rey? Colorea la respuesta.



                                                        Los panaderos
                    No había harina                          dejaron                   El pueblo no quería
                    para hacer pan.                   de vender pan al                       comer pan.

                                                               rey.                                                       Comprensión de textos



           3 ¿Cómo eran los panes que hacía el campesino? Encierra la respuesta.

               a. Grandes y crujientes.


               b. Pequeños y quemados.

               c. Rellenos con manjar.

               c. Pequeños y salados.


           Nivel Inferencial


           4 Lee la pregunta y encierra la alternativa de la respuesta correcta.

               A. ¿Qué  crees que  hubiera pasado  si  el  rey no decide  ser  él mismo el
                  nuevo panadero?

                  a. El pueblo hubiese pasado hambre.

                  b. Hubiesen comido otro alimento.
                  c. El rey se hubiese ido del reino.

                  d. El rey hubiese buscado otra solución al problema para cumplir su
                      promesa.

                  e. Se hubiese extendido la guerra.

           5 ¿Qué semejanzas hay entre el campesino que se ofreció a ser panadero y
              el rey?











           6 ¿Qué crees que sentía el rey Luis por su pueblo?










              ediciones
                                                                                                                      67]]></page><page Index="69"><![CDATA[7 ¿Qué otro título le pondrías a la lectura?

     Comprensión de textos  Nivel Crítico






           8 ¿Crees que es importante ayudar a los demás? ¿Por qué?












           9 Menciona una situación en la que ayudarías a alguien.












          10 Lee cada situación y escribe cómo ayudarías en cada una de ellas.


                     a.          María es una niña nueva del salón.
                                 Ella trajo un estuche de plumones nuevos y se le
                                 ha perdido.
















                     b.          Alonso y Mateo son buenos amigos. Una
                                 mañana estaban jugando  en  el patio. Alonso
                                 empujó a Mateo e hizo que se golpeara la
                                 rodilla. Mateo  de molestó  con  Alonso  y no
                                 quiere ser su amigo.















      68                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="70"><![CDATA[¡Qué ricas bebidas!



           1 Pinta el tubo de cada niño(a) con un color diferente y descubre de qué
              vaso beben. Luego  escribe en el cartel de cada niño(a) el número  y el
              nombre que le corresponda, según las siguientes características:

                María está al lado de Ana.                          Lucas tiene el cabello revuelto.                      Habilidades visuales
                Ana lleva un polo a rayas.                          La camisa de Pepe tiene lunares.






































































                                  1                            2                       3                         4


              ediciones
                                                                                                                      69]]></page><page Index="71"><![CDATA[Semejanzas y diferencias



               Observa las imágenes y responde oralmente las preguntas.
           1
     Habilidades visuales





















                    ¿Cómo se llaman estos animales?


                    ¿Cómo son?

                    ¿Qué les gusta realizar?

                    ¿En qué lugar viven?


                    ¿Qué semejanzas encuentras entre ellos?

























                    ¿Cómo se llaman estos animales?

                    ¿Cómo son?


                    ¿Para qué son útiles?

                    ¿En qué lugar viven?

                    ¿Qué semejanzas encuentras entre ellos?





      70                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="72"><![CDATA[Los chistes






                                   Los chistes son un dicho o una ocurrencia graciosa. Es
                                   una corta serie de palabras o una pequeña historia que
                Definición         contiene un juego de palabras o conceptos que tiene

                                   como principal misión provocar la risa en el oyente o en                               Habilidades auditivas
                                   el lector de la misma.




                                   En su mayoría constan de dos partes, la introducción y

                   Partes          luego  la  gracia,  la  cual  unida  a  la  primera es la que
                                   provocará  la  situación  graciosa que generará la risa
                                   en los espectadores o lectores.






           1 Lee con atención los siguientes chistes.





                                                                      Mamá, mamá, en la escuela la
                                                                      profesora hizo una pregunta y
                                                                      yo  fui el único que pudo
                                                                      contestar.
                                                                      ¿En serio?, qué bueno hijo y
                                                                      ¿qué fue lo que te preguntó?
                                                                      Quién no hizo la tarea...














                      Jaimito ¿qué te pasa?
                      Señorita que no sé escribir el
                      número 33.
                      Es muy fácil primero pones un
                      3 y luego otro 3.
                      Sí señorita, pero no sé qué 3
                      va primero.







              ediciones
                                                                                                                      71]]></page><page Index="73"><![CDATA[Para reflexionar


     Habilidades auditivas  cada una de ellas.
               Lee con atención estas fábulas y reflexiona acerca de la moraleja que da
           1


                  “La zorra y los racimos de uvas”
                             (Fábula de Esopo)

               Pasaba  una zorra  cerca de una parra
               con  deliciosos  racimos  de  uva.  Se
               emocionó  al verlos,  pues estaba  muy

               hambrienta. Tan pronto se acercó, quiso
               coger  todos los racimos con su hocico,
               pero  se  dio  cuenta  que  no  podía
               alcanzarlos. Los racimos estaban muy
               altos  para  ella.  Al  no  poder  lograr  su
               objetivo, se alejó diciendo en voz alta:
               “¡Bah, ya no las quiero, de todas maneras
               estaban muy verdes para mí!”

               Moraleja:
               No  encuentres excusas a tu  falta  de

               esfuerzo si quieres alcanzar tus metas.


                                                                       “La rana y la gallina”
                                                                           Tomás de Iriarte

                                                          Desde  su  charco  una  parlera  rana  oyó
                                                          cacarear a una gallina.
                                                          La rana le dijo: “Vaya, hermana, no pensé
                                                          que  fueras  tan  incómoda  vecina.  Y  con
                                                          toda esa bulla, ¿qué hay de nuevo?”
                                                          La gallina respondió: “Nada, si no anunciar
                                                          que pongo un huevo”.

                                                          La rana exclamó: “¿Un solo huevo? ¡Y por
                                                          eso alborotas tanto!”
                                                          La gallina replicó: ”Un solo huevo; sí señora
                                                          mía. ¿Te espantas de eso cuando yo no me
                                                          espanto  de  oirte  como  graznas  noche  y
                                                          día? Yo, porque sirvo de algo, lo publico; tú,
                                                          que de nada sirves, calla el pico”.

                                                          Moraleja:
                                                          Si tienes que alardear por algo, que sea por
                                                          algo útil.


      72                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="74"><![CDATA[Campo semántico




              Observa y analiza el siguiente ejemplo:


                                                       DEPORTES


                  Fútbol                     Baloncesto                                    Motociclismo                   Habilidades verbales









































                  Voley                      Surf                                                     Tenis


                Este conjunto de imágenes tiene una característica en común, todas
                están relacionadas al: Deporte.  A esto se denomina  Campo
                semántico.

                Un  campo  semántico  se  forma  al  agrupar  las  palabras  según  sus
                características o significados comunes.
                Por ejemplo:

                Martillo, serrucho,  clavos, pinzas; forman  un campo semántico de
                palabras que mencionan las herramientas de un carpintero.

                Libro, cuaderno, goma, tajador, lápiz; forman un campo semántico de
                palabras que mencionan útiles escolares.

                Rojo,  blanco, azul, amarillo, gris; forman  un campo semántico de
                palabras que mencionan colores.

              ediciones
                                                                                                                      73]]></page><page Index="75"><![CDATA[Los  campos semánticos tienen muchos usos, pues nos  sirven para
                identificar objetos, lugares, profesiones, oficios y muchas cosas más.
     Habilidades verbales  Si mencionamos: una varita, una capa, un sombrero, unas cartas, y un



                conejo, hacen referencia a un mago.


                Otro ejemplo, es si hablamos de un parche en el ojo, una espada, una
                pata de palo y un perico, nos estamos refiriendo a un pirata.




           1   Escribe los oficios o profesiones a los que pertenecen los siguientes campos
               semánticos. Dibuja o pega uno de ellos en tu cuaderno.

               a. Impermeable, manguera, botas, sirena.


               b. Tiza, mota, pizarrón, escritorio.


               c. Visor, aletas, tanque de oxígeno.



               d. Horno, harina, huevos, molde, rodillo.

           2   Une los elementos con el campo semántico que le corresponde.


                 Abeja,  mosca,  zancudo,                                                             ropa
                 hormiga, grillo, libélula.





                 Blusa, camisa, falda, polo,                                                    países latinos
                 pantalón, medias.





                 Mochila, lapiz, cuaderno,                                                         juguetes
                 goma, tajador, libro.






                 Pelota, trompo,  muñeca,                                                          insectos
                 carrito, dado, yoyó.






                 Brasil, Colombia, Ecuador,                                                    útiles escolares
                 Perú, Argentina, Venezuela.



      74                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="76"><![CDATA[Taller de aplicación

           1 Colorea según las siguientes indicaciones:

               a.  De anaranjado los gatos que están sobre alguna cosa.

               b.  De rojo los gatos que están dentro de algo.

               c.  De amarillo, los gatos que están debajo de algo.








































































              ediciones
                                                                                                                      75]]></page><page Index="77"><![CDATA[2 Completa los campos semánticos.


                         Electrodomésticos                                  Instrumentos musicales



















                        Utensilios de cocina                                    Animales salvajes

















           3 Observa  las  siguientes  imágenes  y escribe  el campo semántico al que
              pertenecen.



































                           Campo semántico:


      76                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="78"><![CDATA[Teniendo en cuenta las reglas dadas, realiza el juego con tus compañeros(as).





                                           Ponle la cola al burro



                   Objetivo

                    Familiarizarse con los distintos animales de la naturaleza.
                    Materiales

                    Un pañuelo de cualquier color o una tela larga que impida ver al
                    niño(a), imagen o dibujo de un animal.

                    Materiales

                    Para variar el juego y darle más dinamismo además de dibujar un
                    burro, se puede también dibujar a un elefante, un tigre, un cerdo
                    u otro animal. La actividad se realizará en una cartulina grande, la
                    cual será pegada en una pared, o en un pizarrón. Con los ojos
                    vendados, un niño(a) intentará colocarle la cola al animal en su
                    sitio. Todo esto lo hará con ayuda de sus compañeros(as), que le

                    irán  indicando.  Gana  el  equipo  de  niños(as) que  más  se  haya
                    aproximado.


































              ediciones
                                                                                                                      77]]></page><page Index="79"><![CDATA[6                                   La pequeña luciérnaga


      unidad

           1 Lee con atención la lectura.


                       Antes de la lectura                    Había una vez una comunidad de

                    Menciona lo que observas en las           luciérnagas que habitaba en el
                    imágenes.

                    ¿Qué       caracteriza       a     las    interior de un gigantesco árbol.
                    luciérnagas?
                                                              Cada noche mostraban al mundo
                    ¿De qué crees que tratará la
                    historia?                                 sus maravillosos destellos y jugaban

               a hacer figuras con brillos luminosos. Pero había una luciérnaga


               pequeña a la que no le gustaba salir a volar.   Su madre estaba


               muy preocupada y el padre le calmaba diciéndole que con el


               tiempo iba a salir. Los días pasaban y la pequeña luciérnaga

               seguía encerrada en su cuarto. Una noche, la abuela le preguntó


               con cariño:  "¿Por qué, mi pequeña, no quieres venir nunca con


               nosotros a brillar?" Ella respondió: "Es que no me gusta volar. Para


                                                                      qué voy a salir si nunca podré

                                                                      brillar tanto como la luna. Ella


                                                                      es grande, y muy brillante, y yo


                                                                      a su lado no soy nada”.



                                                                                Durante la lectura

                                                                             ¿Cuál era el problema de la
                                                                             pequeña luciérnaga?

                                                                             ¿Quién trata de ayudar a la
                                                                             luciérnaga?

                                                                             ¿Cómo crees que continuará  la
                                                                             historia?



      78                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="80"><![CDATA[Entonces, la  abuela  le  contestó:  “Hay un  secreto  de  la  luna  que


               deberías saber”. La pequeña preguntó: “¿Qué es lo que debo


               saber?” Ella dijo: “Tienes que saber que la luna no tiene la misma


               luz. Hay días en los que es grande y majestuosa, pero hay otros días                                       Comprensión de textos

               en los que su brillo desaparece”. La pequeña luciérnaga preguntó


               sorprendida: “¿De veras hay noches en las que la luna no sale?” La


               abuela le confirmó: “Así es, la luna a veces crece y a veces se


               hace pequeñita y casi desaparece”. La pequeña luciérnaga

               estaba asombrada. Y a partir de aquel día, decidió salir a volar y


               a  bailar  con  su  familia  y  sus  amigos.  Nuestra  pequeña  amiga


               aprendió que cada uno tiene sus cualidades y  por tanto, cada


               uno debe brillar con su propia luz.




























                      Vocabulario
                                                                              Después de la lectura

                Luciérnaga:  Insecto  con  forma  de                       ¿Qué  opinas de la historia? ¿Te
                escarabajo que  despide una  luz                           gustó?
                fosforescente.
                                                                           ¿Cambiarías  algo de la historia?
                Majestuoso:          Que          infunde                  ¿Por qué?
                admiración       y   respeto     por    su
                solemnidad o grandeza.                                     ¿Qué aprendiste de la historia?


              ediciones
                                                                                                                      79]]></page><page Index="81"><![CDATA[Lo que comprendí de la lectura

     Comprensión de textos  1 Completa las  siguientes oraciones extraídas del texto. Luego,  encuentra
           Nivel Literal



               esas palabras en el  pupiletras.


                  Cada                   mostraban al mundo sus maravillosos                   .
               a.
                  Los días pasaban y la                      luciérnaga seguía encerrada en su
               b.



                  Jugaban a hacer figuras con                   luminosos.
               c. cuarto.

               d. “Hay un secreto de la                   que deberías saber”

               e.  Hay días en las que es                    y                          , pero hay otros días en
                  los que su brillo desaparece.


                f.  Nuestra pequeña amiga aprendió que cada uno tiene sus                         y

                  por tanto, cada uno debe brillar con su propia                .






                               P     A    R     A     T     E    J     E     S    P     F     E


                               A     C    U     A     L     I    D     A    D     E     S     T

                               L     I    C     U     A    D     O     T     I    Q     U    R


                               M     A     S    L     U    N     A     E     I    U     N     E

                               O    G      E    O    G     R     A     F    O     E    O      L


                               B     R     I    L     L    O     S     A     E    Ñ     C     L

                               M     A     J    E     S     T    U    O      S    A     H    A


                               T     N    A     D     A    R     V     U     E    L     E     S


                               H     D     E    S     T     E    L     L    O     S    G     O

                               J     E    D     A     D    O     J    M      E    S     A     L










      80                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="82"><![CDATA[2 Marca con un aspa (X) la respuesta correcta.

               a. ¿Dónde vivían las luciérnagas?                                                                          Comprensión de textos





















               b. ¿Qué les gustaba a las luciérnagas hacer en las noches?


                                                           Jugar
                    Dormir junto a                      mostrando                             Preparar

                    una hoguera                                                         dulces y pasteles
                                                         sus luces



           3 Al  final de  la historia,  ¿qué  pasó con  la luciérnaga  que  no  quería  salir?
              Colorea la respuesta correcta.





















           Nivel Inferencial


           4 ¿Qué otro título le pondrías a la lectura?





           5 ¿Qué significa la frase: “Cada uno debe brillar con su propia luz”?











              ediciones
                                                                                                                      81]]></page><page Index="83"><![CDATA[6 ¿Qué crees que hubiera pasado si la abuela no aconsejaba a la pequeña
               luciérnaga?
     Comprensión de textos  7 Dibujando tres escenas diferentes, narra lo que sucedió en la historia.















                1
                                                                                       3
                                                   2

















          Nivel Crítico


           8 ¿Qué opinas acerca de la actitud de la pequeña luciérnaga?












           9 ¿Qué le hubieras dicho a la pequeña luciérnaga al inicio de la historia?













          10 ¿Cómo motivas a tus compañeros(as) cuando no quieren realizar alguna
              actividad?












      82                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="84"><![CDATA[Razonamiento lógico



           1 Une cada animal con su comida preferida.                                                                     Habilidades visuales




































                                                                                                         A
                                                                                                          tún
                                                                                                         Atún











































              ediciones
                                                                                                                      83]]></page><page Index="85"><![CDATA[Formando nombres



               Cada panera contiene las letras que forman el nombre de un niño o una
           1
     Habilidades visuales  niña. Fórmalos y escríbelo donde corresponde.       A R             V   E S  I  L


                               L
                         I
                                                                         U
                     A
                                                                      A
                                 E
                           S
                                                                           L
                                                        N
                                                   L
                                               E
                                                          Á
                                                    G


































































      84                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="86"><![CDATA[Una canción especial



           1 Entona con alegría la siguiente canción y apréndela de memoria.

                                                En la feria de Cepillín

                                En la feria de Cepillín me encontré un acordeón
                                                bum bum, el acordeón                                                      Habilidades auditivas
                                    chiquitín, chiquitín, en la feria de Cepillín.



                                En la feria de Cepillín me encontré una guitarra
                                  tara tara la guitarra, bum bum el acordeón
                                    chiquitín, chiquitín, en la feria de Cepillín.



                               En la feria de Cepillín me encontré una trompeta
                                    tun tun, la trompeta, tara tara la guitarra
                                                 bum bum el acordeón

                                    chiquitín, chiquitín, en la feria de Cepillín.


                                En la feria de Cepillín me encontré una batería
                                       tra tra, la batería tun tun, la trompeta
                                  tara tara, la guitarra bum bum, el acordeón

                                    chiquitín, chiquitín, en la feria de Cepillín.


                              En la feria de Cepillín me encontré un lindo piano

                                     plin plin, el lindo piano, tra tra la batería,
                                    tun tun la trompeta, tara tara la guitarra,
                                                 bum bum el acordeón
                                    chiquitín, chiquitín, en la feria de Cepillín.
                                                  (repetirlo completo)























                      https://bit.ly/2OVnl3Z

              ediciones
                                                                                                                      85]]></page><page Index="87"><![CDATA[Sembremos vida


     Habilidades auditivas  que compró mamá,                  Primero la tierra
               Con ayuda de tu profesor(a) lee el poema y apréndelo de memoria.
           1

                           Mi maceta



                        En esta maceta



                       semillas de flores
                                                               he de colocar
                      yo voy a sembrar.                    sin piedras, ni palos,

                                                             mullida además.





                                                                         Y estas semillas
                                                                      que tengo, mirad,

                                                                      tapadas con tierra

                                                                        las he de dejar.




                                                                         Esto que yo he

                                                                               hecho

                                                                       se llama sembrar.




                                                                       Con mi regadera
                                                                       las riego, ya está

                                                                           ahora el sol

                                                                            calienta y

                                                                        hace lo demás.




                                                                     Nace, crece, crece
                                                                         hojas tiene ya

                                                                          sujetas al tallo

                                                                         ya florece, ya.



                                                                              Autor: F. Fernández

      86                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="88"><![CDATA[Analogías






                  Definición                Es la relación que se establece entre dos pares
                                            de frases o ideas.


                                            Gracias  a las  analogías  se  aprende  nuevos                                Habilidades verbales
                   Objetivo
                                            conceptos.



                                            Hay tres  tipos de relaciones básicas: sinonimia,
                    Clases
                                            antonimia y de relación lógica.




           1 Observa las imágenes y establece la relación que hay entre ellas.






           a.                      es a                       como                         es a




                      feliz                  contento                         triste                 apenado










           b.                      es a                       como                         es a



                  delgado                      grueso                        fuerte                     débil









           c.                      es a                       como                         es a



                     lobo                       aullar                         oso                      gruñir




                   Las imágenes que te  presentamos guardan  una  relación de
                   sinonimia,  antonimia  y relación  lógica entre  ellas. A  este  tipo  de
                   relaciones se le conoce como analogías.



              ediciones
                                                                                                                      87]]></page><page Index="89"><![CDATA[2 Identifica y encierra la relación correcta teniendo en cuenta la frase dada.

     Habilidades verbales  a. Gato es a relinchar.                      a. Caballo es a maullar.
                       Perro es a ladrar como:
                                                                          Vaca es a mugir como:






                       b. Gato es a rebuznar.
                                                                        b. Caballo es a relinchar

                       c. Gato es a maullar.


                       d. Caballo es a trinar.                          c. Caballo es a piar.
                                                                        d. Caballo es a cacarear.


           3 Completa las siguientes analogías.



               a. El día es a sol como la noche es a


               b. Rápido es a liebre como lento es a



               c. Pie es a planta como mano es a



               d. Lobo es a manada como pájaro es a

           4 Une las imágenes  con los recuadros  para formar las analogías.



                                                                                 es a cueva como conejo
                                                                                 a madriguera.











                                                                                 es a tierra como pez es a
                                                                                 agua.











                                                                                 es a leche como oveja es
                                                                                 a lana.



      88                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="90"><![CDATA[Taller de aplicación

           1 Colorea el elemento del cuadro de la derecha que sirve para completar el
               cuadro de la izquierda.















































































              ediciones
                                                                                                                      89]]></page><page Index="91"><![CDATA[2 Escribe la palabra que completa las siguientes analogías.






           a.                     es a                      como                         es a



                 sombrero                   cabeza                       zapatos






           b.                     es a                      como                         es a



                     pies                  calcetines                     manos






           c.                     es a                      como                         es a



                    avión                     piloto                       auto


           3 Observa las imágenes y escribe la analogía que se forma.
















                      corto                      largo                   pequeño                    grande


                Analogía:












                     brocha                     pintor                   serrucho                 carpintero



                Analogía:

      90                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="92"><![CDATA[Desarrolla este juego con tus compañeros(as).




                                           EL JUEGO DEL SOBRE



                  Objetivo                                            Materiales


                   Mostrar a cada niño(a),                             Hojas bond, sobres, lápices.

                   que      si    bien     tienen
                   defectos, también tiene
                   muchas virtudes.                                               +           +




                  Procedimiento


                a. A cada niño(a) se le entrega una hoja y un sobre. En la hoja debe
                   escribir tres características de él(ella) que desearía cambiar. Colocan

                   la lista dentro del sobre y lo cierran. Ese sobre llevará su nombre.


                b. Se lo pasan al compañero(a) de al lado y este deberá escribir tres
                   cualidades de la persona en el exterior del sobre. Luego dicho sobre
                   se lo pasa al compañero(a) de la derecha y este hará lo mismo.



                c. El juego  finalizará cuando  el
                   sobre  llegue a manos del(la)

                   dueño(a) de dicho sobre. Se
                   debe resaltar las virtudes más
                   que los defectos.


                d. En este juego los defectos no se

                   comparten,  buscando  que  el
                   niño(a) se quede  con  la grata
                   sorpresa de todo lo bueno que

                   los demás reconocen en él.




              ediciones
                                                                                                                      91]]></page><page Index="93"><![CDATA[7                                  La leyenda del cucharón


      unidad

           1 Con ayuda de tu profesor(a) lee el texto.


                       Antes de la lectura                    Hacía mucho tiempo que no llovía

                    Menciona lo que observas en las           en la comarca. El agua se secaba
                    imágenes.
                                                              en los arroyos y ríos. Todos los
                    ¿Qué es un cucharón?  ¿Para
                    qué sirve?
                                                              pobladores se sentían enfermos.
                    ¿Cómo  crees  que será la
                    historia?                                 Había una niña, cuya madre

               enfermó gravemente, entonces ella se propuso encontrar agua


               para que se recupere. Tomó su cucharón de lata y partió en busca


               de agua. Después de un tiempo, encontró una fuente casi seca. El


               agua  goteaba  muy  despacio.  La  niña  sostuvo  el  cucharón  y

               recogió unas gotas. Aguardó un largo tiempo hasta que se llenó.


               En el camino se cruzó con un pobre perro sediento. Sintió pena y le


               ofreció agua. Él  le meneó  la  cola como agradecimiento. Y la


               niña no lo notó, pero su cucharón de lata se había convertido en

                                                                      uno de plata y estaba tan


                                                                      lleno de agua como antes. Se


                                                                      acordó de su madre y echó a


                                                                      andar a toda prisa.

                                                                                Durante la lectura

                                                                             ¿Qué sucede al  inicio de la
                                                                             historia?

                                                                             ¿Por qué la niña ayudó al perro?

                                                                             ¿Crees  que  pueda  ayudar  a  su
                                                                             madre al final de la historia?


      92                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="94"><![CDATA[Cuando llegó a casa la niña fue rápidamente a la habitación de


               su madre.  Ahí vio a la criada que estaba muy fatigada y sedienta.


               Así que la niña le dio un sorbo de agua, la criada se mejoró. La


               niña no notó que el cucharón se había convertido en oro y estaba                                           Comprensión de textos

               tan lleno de agua como antes. Luego lo acercó a los labios de su


               madre, que bebió y se sintió mucho mejor. Pero, aún quedaba un


               poco de agua. La niña se la iba a tomar cuando oyó un golpe en


               la puerta. La criada la abrió y vio un hombre pálido que dijo:

               “Tengo sed ¿Puedo beber un poco de agua?” La niña dijo: “Claro


               que sí.” Él sonrió y tomó el


               cucharón, que se volvió en


               uno de diamante, le dio

               vuelta y toda el agua cayó al


               suelo. Y donde caía el agua


               burbujeó una fuente. El agua


               fresca fluía sin cesar, agua de

               sobra para toda la comarca.







                      Vocabulario
                                                                              Después de la lectura
                Arroyo: Caudal corto de agua, casi
                continuo.                                                  ¿Qué  opinas de la historia? ¿Te
                                                                           gustó?
                Comarca: Territorio que se identifica                      ¿Qué  te  pareció  la actitud  de  la
                por determinadas características
                físicas o culturales.                                      niña? ¿Por qué?
                                                                           ¿Cómo puedes ayudar a tu madre
                Fuente: Manantial de  agua que                             en casa?
                brota de la tierra.

              ediciones
                                                                                                                      93]]></page><page Index="95"><![CDATA[Lo que comprendí de la lectura

     Comprensión de textos  1 Busca en el diccionario el significado de las siguientes palabras extraídas de
           Nivel Literal



               la lectura, luego crea una oración con cada una de ellas relacionadas con
               el texto.


               a.
                   Comarca






               b.  Arroyo







               c.  Plata








               d.  Fátiga







               e.  Pálido







               f.  Diamante







           2 Marca con un aspa (X) la respuesta correcta.

               a. ¿Qué problema había en la comarca?




                       Una sequía                        Un incendio                     Una inundación









      94                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="96"><![CDATA[b. ¿Cómo se sentían los pobladores del lugar?



                         Felices y                       Incómodos                          Enojados y
                         contentos                       y enfermos                           violentos




               c. ¿A quiénes dio agua la niña?                                                                            Comprensión de textos


















           3 ¿Quién es la protagonista de la historia? Colorea la respuesta correcta.





















           Nivel Inferencial


           4 ¿Por qué la niña dio de beber a otros?









           5 ¿Por qué los cucharones iban cambiando de material?
















              ediciones
                                                                                                                      95]]></page><page Index="97"><![CDATA[6 Ordena y enumera los cucharones del 1 al 4 según el valor del material del
               que están hechos.
     Comprensión de textos




















           7 ¿Qué otro título le pondrías a la lectura?





          Nivel Crítico


           8 ¿Qué hubieras hecho tú con el agua en el lugar de la protagonista de la
               historia? Colorea la imagen y explica el porqué de tu elección.


































           9 ¿Cuál es el aprendizaje que te dejó la lectura?














      96                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="98"><![CDATA[Laberinto



           1 Desarrolla tus habilidades resolviendo el siguiente laberinto.                                               Habilidades visuales



















































































              ediciones
                                                                                                                      97]]></page><page Index="99"><![CDATA[Cada cosa en su lugar



           1 Dibuja cada objeto en el lugar de la estantería que corresponda según las
     Habilidades visuales  indicaciones.    Arriba                  En medio                     Abajo










                   Izquierda







                   Derecha






























































      98                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="100"><![CDATA[Soy feliz cantando



           1 Entona la canción con alegría y apréndela.
                                                Himno de la alegría                                                       Habilidades auditivas










                          Escucha hermano                                         Si en tu camino
                      la canción de la alegría                                 solo existe la tristeza
                  el canto alegre del que espera                                y el llanto amargo

                             un nuevo día.                                  de la soledad completa.


                    Ven canta sueña cantando                              Ven canta sueña cantando
                     vive soñando el nuevo sol                             vive soñando el nuevo sol
                         en que los hombres                                     en que los hombres

                      volverán a ser hermanos.                              volverán a ser hermanos.
                                    (Bis)                                                 (Bis)















                                                   Si es que no encuentras
                                                    la alegría en esta tierra
                                                 búscala hermano más allá

                                                         de las estrellas.


                                                Ven canta sueña cantando

                                                  vive soñando el nuevo sol
                                                      en que los hombres
                                                  volverán a ser hermanos.
                                                                 (Bis)












              ediciones
                                                                                                                      99]]></page><page Index="101"><![CDATA[Mi deporte favorito


     Habilidades auditivas  Sofía Mulánovich
           1 Escucha con atención la lectura de los siguientes textos.





                  Es una surfista profesional. Desde hace
                  años es una embajadora en el
                  extranjero.  En el 2004  fue la primera

                  peruana y sudamericana que ha
                  conseguido  el título de Campeona
                  Mundial de Surf, y desde esa fecha
                  representa con orgullo al Perú en cada
                  ola que surfea en Australia, Indonesia o
                  Hawai.








                                                           Luis Horna


                                                           El título obtenido el 7 de junio del 2008
                                                           en  dobles de  Roland  Garros  (Francia),
                                                           además del Abierto  de  Viña (Chile) y
                                                           Acapulco  (México),  lo  encumbraron
                                                           como        el     tenista      peruano         más
                                                           importante  de esta década y uno  de
                                                           los más exitosos de todos los tiempos.











                  Deysi Cori

                  Reina del ajedrez. Ella obtuvo la plata
                  en el Mundial Juvenil, en Grecia. Estuvo
                  a un paso del cénit al acumular nueve
                  puntos en 11 partidas en la categoría
                  sub 18  femenina, igualando con la
                  azerbaiyana Nizami  Kazimova,  que  se
                  llevó el oro.






     100                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="102"><![CDATA[Series verbales




              Analiza con tu profesor(a) las siguientes imágenes.









                 L A S E M A N I                                                                                          Habilidades verbales














                                                                    T A S U F R











                 N I S O R M A






























                 Una  serie  es  el  conjunto  de  cosas, conceptos, palabras, personas,

                 etc, relacionadas  entre  sí,  que ocurren o suceden una detrás de
                 otra, teniendo  en cuenta un modelo en el cual los elementos se
                 derivan o relacionan unas con otras según el contexto.


              ediciones
                                                                                                                      101]]></page><page Index="103"><![CDATA[1 Escribe la palabra que completa las siguientes series verbales.

     Habilidades verbales  b. Arroz, azúcar, fideos,                    .  .  .
               a. Café, cocoa,
                                                                .





               c. María, Rosa, Juana,


               d. José, Gustavo, Marco,


               e. Taza, vaso, plato,



                f. Mesa, silla, banco,                               .  .


               g. Cocina, refrigerador, ventilador,                                       .


               h. Caminar, cantar, estudiar,                                      .


                i. Sandalia, zapato,                                 .


                j. Enero, febrero, marzo,                                   .


               k. Liberar, salvar, socorrer,                                 .

           2 Encierra la imagen que continúa en la serie verbal.















                    gallina              pato                pavo                 gato                ganso


















                     lápiz             borrador            lapicero            corrector              pluma



     102                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="104"><![CDATA[Taller de aplicación

           1 Sigue el camino de cada uno de estos objetos y dibújalo en el cuadro que
               le corresponda.















































































              ediciones
                                                                                                                      103]]></page><page Index="105"><![CDATA[2 Escribe series verbales tomando en cuenta el tema:



                  Nombres de personas









                   Útiles escolares:










                   Colores






           3 Lee  las  alternativas  y  escribe  la  opción  que  completa  la  serie  verbal  en
              cada uno de los siguientes ejercicios.


               A. Jabón, shampoo, pasta dental,                                                                  .

                           a. esponja de baño                                       c. short

                           b. zapatillas                                            d. sandalias




               B. Corazón, hígado, riñón,                                                                        .

                           a. cráneo                                                c. órgano

                           b. miembro                                               d. pulmón



               C. Licuadora, cocina, refrigeradora,                                                              .


                           a. lavadora                                              c. horno

                           b. sonido musical                                        d. plancha



               D. Galleta, pan, bizcocho,                                                                        .

                           a. flan                                                  c. tostada

                           b. caramelo                                              d. vainilla


     104                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="106"><![CDATA[Desarrolla este juego teniendo en cuenta el objetivo.


                                                        El lazarillo
                                                         El lazarillo
                                                         El lazarillo
                    Objetivo:


                        Favorecer la integración y la confianza en el otro. Conocer y
                        generar empatía con los no videntes para que comprendan a
                        las personas con capacidades diferentes.



                   Procedimiento:


                        Separarse en grupos de al menos dos personas cada uno. Se
                        vendan los ojos de uno de los(as) participantes y el otro tiene
                        que llevarlo sin decirle nada. El niño(a)con los ojos vendados
                        puede darle la mano a su lazarillo, o  sólo ponerla sobre  su
                        hombro, y dejarse guiar hacia un lugar, como una silla donde
                        se depositaron papelitos u otros materiales.


                        Luego hay que volver con los papelitos hasta el lugar desde

                        donde se partió. Después se cambian los roles. El equipo que
                        lo hace más rápido gana.


                        Una vez terminado el juego, hay que comentar  las
                        sensaciones, si se logró el objetivo, cómo se sentirían si fueran
                        invidentes o qué hacer si se encuentran con uno.


























              ediciones
                                                                                                                      105]]></page><page Index="107"><![CDATA[8                                                 El abeto


      unidad

           1 Con ayuda de tu profesor(a) lee el texto.


                       Antes de la lectura                    En un bosque, entre fuertes y

                    ¿Qué       nos      muestran       las    hermosos            árboles,         había          un
                    imágenes?

                    ¿Sabes qué es un  abeto? ¿De              pequeño abeto que, por ser el más
                    dónde son originarios?

                    ¿Cómo  crees  que será la                 pequeño  de  todos  se  esforzaba
                    historia?
                                                              siempre en estirarse y poder crecer.

               Al lado del pequeño abeto había un hermoso  roble en el que,


               numerosas ardillas y pájaros, construían sus casas y por eso, este


               roble era el más feliz del bosque. El pequeño abeto se sentía muy


               triste porque los demás árboles siempre tenían compañía y él

               siempre estaba solo. En  el roble vivía también una bondadosa


               lechuza  que  le  tenía  mucho  cariño  al  pequeño  abeto.  Por  eso,


               cuando llegaba una bandada de nuevos pájaros, los animaba a


                                                                       que se fueran a vivir en él. Pero

                                                                       era inútil; los pájaros lo veían


                                                                       tan pequeño que se burlaban


                                                                       de él y nunca querían posarse


                                                                       en sus pequeñas ramas.



                                                                                Durante la lectura
                                                                             ¿Dónde vivía el pequeño abeto?


                                                                             ¿Por qué estaba triste el abeto?

                                                                             ¿Qué le puede suceder al abeto
                                                                             más adelante?


     106                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="108"><![CDATA[Pasó  un  año  y  en  Navidad  llegaron  unos  leñadores  buscando  el


               árbol adecuado. La lechuza les silbó para que se fijaran en el


               abeto y uno de ellos dijo:  “Este  abeto  sería  el  más  indicado; ¿No


               les  parece?”  Sacaron  sus  raíces  de  la  tierra,  lo  subieron  a  un                                  Comprensión de textos

               camión y lo llevaron hasta la ciudad. Lo plantaron en medio de un


               parque rodeado de flores. Muchos niños(as), al ver el nuevo árbol


               de  Navidad,  decían: “¡Qué bonito  es!  ¡Es el


               árbol más precioso del mundo”! El abeto  se

               sintió  contento y desde  entonces, vivió  feliz


               en aquel parque rodeado de alegría y amor.

































                      Vocabulario
                                                                              Después de la lectura
                Abeto: Árbol de copa cónica y de
                fruto en piñones.                                          ¿Qué te pareció la historia?
                                                                           ¿Cambiarías algo?
                Bandada: Grupo numeroso de aves
                que vuelan juntos.                                         ¿Qué  hubieras  hecho  en  el  lugar
                                                                           del abeto? Coméntalo

                Navidad:      Tiempo       comprendido                     ¿Cuál es  el  mensaje  que  nos
                entre Nochebuena y la festividad de                        brinda la historia?
                los Reyes Magos.

              ediciones
                                                                                                                      107]]></page><page Index="109"><![CDATA[Lo que comprendí de la lectura

     Comprensión de textos  1 Relaciona con flechas las siguientes palabras extraídas de la lectura con su
           Nivel Literal



               respectivo significado.


                                                                      Cualidad o inclinación a hacer el
               a.
                   Roble
                                                                      bien. Comportamieno virtuoso.
               b. Navidad

                                                                      cortar y vender leña.
               c. Bondad                                              Persona  que tiene  por  oficio
                                                                      Ave nocturna similar al buho.


               d. Leñador                                             Árbol fuerte de gran tamaño.


                                                                      Festividad        que       celebra        el
               e. Lechuza                                             nacimiento del niño Jesús.



           2 Encierra la respuesta correcta.

               a. ¿Dónde se desarrolló la historia?





















               b. ¿Quiénes se burlaban del abeto?
























     108                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="110"><![CDATA[c. ¿Cómo era el abeto?

                     Grande y con                       Grande y muy                      Muy pequeño y
                     muchas flores.                            feliz.                          solitario.



           3 Colorea la respuesta correcta.
               a. ¿Cuál era el árbol más feliz?                                                                           Comprensión de textos
















                eucalipto                          roble                              palmera



               b. ¿Cuál era el animal que le tenía mucho cariño al abeto?






















           Nivel Inferencial

           4 ¿Qué diferencias y semejanzas identificas entre el abeto y el roble?


                                                          Diferencias





















              ediciones
                                                                                                                      109]]></page><page Index="111"><![CDATA[Semejanzas

     Comprensión de textos  5 ¿Qué hubiera pasado si los leñadores no se hubiesen llevado el abeto?





























           6 ¿Qué otro título le pondrías a la lectura?





          Nivel Crítico


           7 ¿Qué opinas acerca del comportamiento de las aves y ardillas?












           8 ¿Qué opinas acerca del comportamiento de la lechuza?












           9 ¿Qué piensas del valor de la bondad? Menciona una situación donde lo
               aplicarías.













     110                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="112"><![CDATA[Comprensión verbal



           1 Teniendo en cuenta cada uno de los enunciados, escribe la letra que le
              corresponde a cada fotografía.

               a. Carmen usa una blusa blanca y una pollera con muchos colores.

               b. Luisa lleva puesto un vestido rojo con lunares blancos.                                                 Habilidades visuales
               c. Helena es la que lleva un ramo de rosas y zapatos blancos.

               d. Marta tiene sandalias y plumas en el peinado.






































































              ediciones
                                                                                                                      111]]></page><page Index="113"><![CDATA[Me encanta colorear



           1 Colorea el siguiente diseño de acuerdo al modelo dado.
     Habilidades visuales



















































































     112                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="114"><![CDATA[Poesía de Navidad



           1 Lee con atención la siguiente poesía y comenta con tus compañeros.


                                                     Camino a Belén                                                       Habilidades auditivas





                          Va un burrito caminando
                           paso a paso hacia Belén

                             florecillas los saludan
                          y él no sabe bien porqué.






                                                                   En su lomo va María
                                                                   y  a su lado va José

                                                                  al pasar algunos días
                                                                 un niñito ha de nacer.








                                                                                  ¡Arre! ¡arre!  burrito
                                                                                ¡arre! ¡arre!  y llegarás.

                                                                             Lleva pronto a los viajeros,
                                                                              ya después descansarás.



                                                                                  Autor: Teresita Alvarado
                                                                                                de Landizábal


























              ediciones
                                                                                                                      113]]></page><page Index="115"><![CDATA[Celebramos la Navidad


     Habilidades auditivas               y coloca encima de él un puente;
           1 Lee en voz alta el poema, apréndelo y comenta con tus compañeros(as).

                                            Construir un nacimiento


                                          Toma papel de plata: haz un río


                                          fabrica un portal; ponle en frente

                                            de papel y cartón un caserío.


                                             Simula la blancura del rocío
                                      con un poco de harina y, suavemente

                                          haz que descienda lentamente,
                                        como la nieve cae, blanca de frío.


                                            Coloca las figuras una a una,

                                            la Virgen y José junto a la cuna
                                     y en ella el niño, en el pesebre echado.


                                        Y si después que todo lo has hecho

                                    sientes que hay una estrella en tu pecho,
                                       es que está el nacimiento terminado.

                                                           Autor: Luis López Anglada






































     114                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="116"><![CDATA[Oraciones incompletas




              Te  presentamos  ejemplos de  oraciones  incompletas  y  con  ayuda de  tu
              profesor(a) analiza cada una de ellas.


                   A.  Cuando hace frío me pongo un                           abrigo               .                      Habilidades verbales

                             a. polo                                       c. bermuda

                             b. abrigo                                     d. vestido


                   B.  Cuando hace                    calor         me pongo un pantalón corto.


                             a. frío                                       c. calor
                             b. viento                                     d. ventarrón


                   C.  El       pescado                es un alimento de origen animal.


                             a. espárrago                                  c. azúcar

                             b. tomate                                     d. pescado


                   D.  Hacer ejercicio                fortalece      los músculos.

                             a. debilita                                   c. enferma

                             b. fortalece                                  d. oscurece



                Se les conoce como oraciones incompletas  a aquellas donde les falta

                una palabra y por eso no tienen sentido completo. Generalmente las
                oraciones incompletas, se resuelven utilizando ingenio y lógica.




           1 Subraya la palabra que completa mejor el sentido de la oración.

               A. Juan compró                                            en el mercado de frutas.

                             a. ladrillos                                  c. uvas

                             b. medicina                                   d. chompas


               B. Fabiola baña a su                                     y lo lleva a pasear al parque.

                             a. mochila                                    c. perro

                             b. cartuchera                                 d. bocadillo




              ediciones
                                                                                                                      115]]></page><page Index="117"><![CDATA[C. Los niños compraron témperas para el concurso de                                                   .

                                                                           c. natación
                             a. escultura
     Habilidades verbales  D. Diana come muchas                                    para crecer fuerte y sana.
                                                                           d. computación
                             b. dibujo




                                                                           c. tortas
                             a. verduras
                             b. golosinas
                                                                           d. pizas

           2 Completa las oraciones con las palabras del recuadro.


                           sentencia     -     cachorro     -     viento     -     durmieron




               a. Los niños                                   abrazados a su madre.

               b. Mi perro Sansón es un                                          muy inquieto.

               c. El                                elevó las cometas de los niños muy alto.


               d. El juez leyó la                                   al acusado.


           3 Escribe en los espacios en blanco y completa el texto,  utilizando los
              conectores dados.


                            a pesar de todo   -   Al final   -   por eso   -   en cambio




                                                        La maqueta


                 Adrián y Tomás tienen que armar una maqueta,                                                han


                 pedido  apoyo a  sus  padres. Ellos  eligieron utilizar solo cartulina,


                                          , sus padres les recomendaron usar otros materiales


                 como botellas de plástico, cartones, etc. Al comienzo fue difícil para

                 Adrián y Tomás,                                              no renunciaron y lograron


                 hacer su maqueta.


                                            , ellos obtuvieron una felicitación de su profesora.




     116                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="118"><![CDATA[Taller de aplicación

           1 Observa con  atención  las imágenes y colorea  aquellos objetos  que no
               están en el lugar que les corresponden.















































































              ediciones
                                                                                                                      117]]></page><page Index="119"><![CDATA[2 Subraya y escribe la palabra que completa mejor el sentido de cada oración.


               A. Yo como un                                   después del almuerzo.

                        a.  roble                                     c.  letrero

                        b.  camión                                    d.  bocadillo


               B. María compró un                               en la farmacia.


                        a.  jarabe                                    c.  arete

                        b.  zapato                                    d.  jugo

           3 Relaciona las palabras de ambas columnas, luego, completa las oraciones
              con la palabra adecuada.



                      amargo                                                                        queso





                        ácido                                                                        miel






                        dulce                                                                        café






                       salado                                                                       limón





                 a. Mi  prima  preparó  pescado  frito muy                                .





                 b. Ese higo                            me dio dolor de estómago.





                 c. Rebeca vende                        y deliciosos picarones.





                 d. La  aceituna  tiene   un  sabor                         .



     118                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="120"><![CDATA[Con ayuda de tu profesor(a), desarrolla este juego en clase.

                             o de las
                ue
                         g
            J
            Juego de las                                    Objetivo:
                                                              Destacar frente al grupo las fortalezas y
           pr
           profesiones                                        el talento que tiene cada niño(a)
                   of
                           esiones
                                                              cuando representa un rol.


             Procedimiento:
               Pedirle a cada niño(a) que seleccione dos trabajos o profesiones que le
               gustaría hacer.  En  la orientación  para hacer  la selección,  pedirles que

               tomen en cuenta sus gustos, preferencias y actividades en las que creen
               que mejor se desempeñan.
               Seguidamente hacer una lista con las profesiones elegidas y organizar un

               día de “representación teatral”.  Cada uno(a) hará el trabajo que ha
               seleccionado.
               Por ejemplo el bombero simulará apagar un incendio, la enfermera curar a
               un enfermo, etc. Después de cada representación pedir que todo el grupo
               aplauda a cada compañero(a).                      ¡yo quiero ser...


             ¡yo quiero
                  ser...chef!           ¡yo quiero ser...              doctora!                 ¡yo quiero ser...
                                             bombero!


                                                                                                   arquitecto!



























              ediciones
                                                                                                                      119]]></page><page Index="121"/><page Index="122"><![CDATA[ediciones]]></page><page Index="123"><![CDATA[3 LIBRO DE RAZONAMIENTO VERBAL 2 RETIRA.pdf   2   27/08/2018   3:43:49 p. m.





                                                                                                                                                                  Declaración Universal de los Derechos Humanos


                                                                                                                                                                  El 10 de diciembre de 1948, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprobó y proclamó
                  Título de la obra:                                                                                                                                     la Declaración Universal de Derechos, cuyos artículos figuran a continuación.
                  RAZONAMIENTO VERBAL 2 PRIMARIA
                  (Además este kit contiene  Libro del Área, Libro de Actividades y Literatura Peruana)                                                      Artículo 1.- Todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad   1. Toda persona tiene derecho a participar en el gobierno de su país,
                                                                                                                                                             y derechos y (...) deben comportarse fraternalmente los unos con los   directamente o por medio de representantes libremente escogidos.
                  ISBN. N° 978-612-4407-53-6                                                                                                                 otros.                                                  2. Toda persona tiene el derecho de acceso, en condiciones de igualdad,
                                                                                                                                                             Artículo 2.-  Toda persona tiene todos los derechos y libertades
                  Proyecto Editorial N° 31301111800752                                                                                                       proclamados en esta Declaración, sin distinción alguna de raza, color,   a las funciones públicas de su país.
                                                                                                                                                                                                                     3. La voluntad del pueblo es la base de la autoridad del poder público;
                  Hecho el Depósito Legal en la Biblioteca Nacional del                                                                                      sexo, idioma, religión, opinión política o de cualquier otra índole, origen   esta voluntad se expresará mediante elecciones auténticas que habrán
                  Perú N° 2018-10904                                                                                                                         nacional  o  social,  posición  económica, nacimiento  o  cualquier  otra   de celebrarse periódicamente, por sufragio universal e igual y por voto
                                                                                                                                                             condición.                                              secreto u otro procedimiento equivalente que garantice la libertad del
                                                                                                                                                             Además, no se hará distinción alguna fundada en la condición política,   voto.
                  Primera Edición, Enero 2019                                                                                                                jurídica o internacional del país o territorio de cuya jurisdicción dependa   Artículo 22.- Toda persona, como miembro de la sociedad, tiene derecho
                                                                                                                                                             una persona.                                            a la seguridad social, y a obtener, mediante el esfuerzo nacional y la
                  Derechos de autor reservados                                                                                                               Artículo 3.- Todo individuo tiene derecho a la vida, a la libertad y a la   cooperación internacional, habida cuenta de la organización y los
                                                                                                                                                                                                                     recursos de cada Estado, la satisfacción de los derechos económicos,
                                                                                                                                                             seguridad de su persona.
                  ALCIRA PINO VÁSQUEZ                                                                                                                        Artículo  4.-  Nadie  estará  sometido  a  esclavitud  ni  a  servidumbre,  la   sociales y culturales, indispensables a su dignidad y al libre desarrollo
                                                                                                                                                             esclavitud y la trata de esclavos están prohibidas en todas sus formas.  de su personalidad.
                  Asesoría académica                                                                                                                         Artículo 5.- Nadie será sometido a torturas ni a penas o tratos crueles,   Artículo 23.-
                                                                                                                                                                                                                     1.  Toda persona tiene derecho al trabajo, a la libre elección de su
                                                                                                                                                             inhumanos o degradantes.
                  Meliza Mercedes Casas Chávez                                                                                                               Artículo  6.-  Todo ser humano tiene  derecho,  en  todas partes, al   trabajo, a condiciones equitativas y satisfactorias de trabajo y a la
                                                                                                                                                             reconocimiento de su personalidad jurídica.             protección contra el desempleo.
                  Especialista responsable                                                 Los Símbolos de la Patria                                         Artículo 7.- Todos son iguales ante la ley y tienen, sin distinción, derecho   2. Toda persona tiene derecho, sin discriminación alguna, a igual salario
                                                                                                                                                                                                                     por trabajo igual.
                                                                                                                                                             a igual protección de la ley. Todos tienen derecho a igual protección
                  Eduardo José Contreras Molina                                                                                                              contra toda discriminación que infrinja esta Declaración y contra toda   3.  Toda  persona  que  trabaja  tiene  derecho  a  una  remuneración
                                                                                                                                                             provocación a tal discriminación que infrinja esta Declaración (...)  equitativa y satisfactoria, que le asegure, así como a su familia, una
                  Corrector de contenido                                                           Himno Nacional del Perú                                   Artículo 8.- Toda persona tiene derecho a un recurso efectivo ante los   existencia conforme a la dignidad humana y que será completada, en
                                                                                                                                                             tribunales nacionales competentes, que la ampare contra actos que
                                                                                                                                                                                                                     caso necesario, por cualesquiera otros medios de protección social.
                  Alcira Pino Vásquez                                                                  CORO                                                  violen sus derechos fundamentales (...)                 4. Toda persona tiene derecho a fundar sindicatos y a sindicarse para la
                                                                                                                                                             Artículo 9.- Nadie podrá ser arbitrariamente detenido, preso ni   defensa de sus intereses.
                                                                                                                                                             desterrado.                                             Artículo 24.- Toda persona tiene derecho al descanso, al disfrute del
                  Arte y diseño                                                                                                                              Artículo 10.-  Toda persona tiene derecho, en condiciones de plena   tiempo libre, a una limitación razonable de la duración del trabajo y a
                  Katia Fiorela Mercado Mantilla                                                                                                             igualdad, a ser oída públicamente y con justicia por un tribunal   vacaciones periódicas pagadas.
                  Carlos Francois Llempén Cáceda                                                Coro del Himno Nacional                                      independiente e imparcial, para la determinación de sus derechos y   Artículo 25.-
                                                                                                                                                             obligaciones o para el examen de cualquier acusación contra ella en
                                                                                                                                                                                                                     1.  Toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le
                                                                                                                                                             materia penal.                                          asegure, así como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la
                  Diseño y diagramación                                                                                                                      Artículo 11.-                                           alimentación, el vestido, la vivienda, la asistencia médica y los servicios
                  Bryan Abriel Bueno Reyes                                                                                                                   1. Toda persona acusada de delito tiene derecho a que se presuma su   sociales necesarios; tiene asimismo derecho a los seguros en caso de
                                                                                                                                                                                                                     desempleo, enfermedad, invalidez, viudez, vejez u otros casos de
                                                                                                                                                             inocencia mientras no se pruebe su culpabilidad (...).
                                                                                                                                                             2. Nadie será condenado por actos u omisiones que en el momento de   pérdida de sus medios de subsistencia por circunstancias
                  Derechos de arte gráfico reservados                                                                                                        cometerse no fueron delictivos según el Derecho nacional o   independientes de su voluntad.
                  EDICIONES PIZA S.A.C.                                                                                                                      internacional. Tampoco se impondrá pena más grave que la aplicable en   2. La maternidad y la infancia tienen derecho a cuidados y asistencia
                                                                                                                                                             el momento de la comisión del delito.
                                                                                                                                                                                                                     especiales.  Todos  los  niños,  nacidos  de  matrimonio  o  fuera  de
                                                                                            Bandera             Escudo                                       Artículo 12.- Nadie será objeto de injerencias arbitrarias en su vida   matrimonio, tienen derecho a igual protección social.
                  Derechos de edición reservados                                                                                                             privada, su familia, su domicilio o su correspondencia, ni de ataques a   Artículo 26.-
                  EDICIONES PIZA S.A.C.                                                        EL ACUERDO NACIONAL                                           su honra o a su reputación. Toda persona tiene derecho a la protección   1. Toda persona tiene derecho a la educación. La educación debe ser
                                                                                                                                                             de la ley contra tales injerencias o ataques.
                                                                                                                                                                                                                     gratuita, al menos en lo concerniente a la instrucción elemental y
                  Calle Andrés Avelino Cáceres N° 324 Vista Alegre                                                                                           Artículo 13.-                                           fundamental. La instrucción elemental será obligatoria. La instrucción
                  Trujillo - La Libertad                                            El   22  de julio de 2002, los representantes   esta sociedad, nos sintamos parte de   1.  Toda persona tiene derecho a circular libremente y a elegir su   técnica y profesional habrá de ser generalizada; el acceso a los estudios
                                                                                                         ella. Con este fin, el Acuerdo promoverá
                                                                                                                                                                                                                     superiores será igual para todos, en función de los méritos respectivos.
                                                                                                   políticas,
                                                                                       las
                                                                                          organizaciones
                                                                                    de
                                                                                                                                                             residencia en el territorio de un Estado.
                                                                                                                a
                                                                                                            acceso
                  R.U.C.   : 20477342826                                            religiosas, del Gobierno y de la sociedad   el económicas, sociales, culturales y   2.  Toda persona tiene derecho a salir de cualquier país, incluso del   2. La educación tendrá por objeto el pleno desarrollo de la personalidad
                                                                                                                     oportunidades
                                                                                                                  las
                                                                                    civil firmaron el compromiso de trabajar,
                  Telf.    : (044) 383-298                                          todos,  para  conseguir  el  bienestar  y   políticas. Todos los peruanos tenemos   propio, y a regresar a su país.              humana y el fortalecimiento del respeto a los derechos humanos y a las
                                                                                    desarrollo del país. Este compromiso es el
                                                                                                         derecho  a  un  empleo  digno,  a  una
                  E-mail   : informes@edicionespiza.pe                              Acuerdo Nacional.       educación  de  calidad,  a  una  salud           Artículo 14.-                                           libertades fundamentales; favorecerá la comprensión, la tolerancia y la
                                                                                                                                                                                                                     amistad entre todas las naciones y todos los grupos étnicos o religiosos,
                                                                                                                                                             1. En caso de persecución, toda persona tiene derecho a buscar asilo, y
                                                                                                         integral,  a un  lugar  para  vivir.  Así,
                  http     : www.edicionespiza.pe                                                        alcanzaremos el desarrollo pleno.                   a disfrutar de él, en cualquier país.                   y promoverá el desarrollo de las actividades de las Naciones Unidas
                  Tiraje   : 2, 500 ejemplares                                      El acuerdo persigue cuatro objetivos                                     2. Este derecho no podrá ser invocado contra una acción judicial   para el mantenimiento de la paz.
                                                                                    fundamentales. Para alcanzarlos, todos
                                                                                    los peruanos de buena voluntad tenemos,   3. Competitividad del País     realmente originada por delitos comunes o por  actos opuestos a los   3. Los padres tendrán derecho preferente a escoger el tipo de educación
                                                                                    desde el lugar que ocupemos o el rol que   Para afianzar la economía, el Acuerdo se   propósitos y principios de las Naciones Unidas.  que habrá de darse a sus hijos.
                  Impreso en:                                                       desempeñemos,  el  deber  y  la  compromete a fomentar el espíritu de    Artículo 15.-                                           Artículo 27.-
                                                                                    responsabilidad de decidir,  ejecutar,
                  QUAD/GRAPHICS PERÚ S.A.                                           vigilar  o  defender  los  compromisos   competitividad en las empresas, es decir,   1. Toda persona tiene derecho a una nacionalidad.  1.  Toda persona tiene derecho a tomar parte libremente en la vida
                                                                                                         mejorar la calidad de los productos y
                                                                                    asumidos. Estos son tan importantes que
                  Av. Los Frutales N° 344 Urb. Los Artesanos                        serán  respetados  como  políticas  servicios, asegurar el acceso a la   2. A nadie se privará arbitrariamente de su nacionalidad ni del derecho a   cultural de la comunidad, a gozar de las artes y a participar en el
                                                                                                                                                                                                                     progreso científico y en los beneficios que de él resulten.
                                                                                                                                                             cambiar de nacionalidad.
                                                                                                         formalización de las pequeñas empresas
                                                                                    permanentes para el futuro.
                  Ate - Lima                                                                             y sumar esfuerzos para fomentar la                  Artículo 16.-                                           2. Toda persona tiene derecho a la protección de los intereses morales
                                                                                                         colocación de nuestros productos en los
                  R.U.C.   : 20371828851                                            Por  esta  razón,  como  niños,  niñas,   mercados internacionales.      1. Los hombres y las mujeres, a partir de la edad núbil, tienen derecho,   y materiales que le correspondan por razón de las producciones
                  Telf.    : (01) 205-3700                                          adolescentes o adultos, ya sea como                                      sin restricción alguna por motivos de raza, nacionalidad o religión, a   científicas, literarias o artísticas de que sea autora.
                                                                                    estudiantes o trabajadores, debemos
                                                                                                                                                                                                                     Artículo 28.- Toda persona tiene derecho a que se establezca un orden
                                                                                                                                                             casarse y fundar una familia (...).
                  Enero 2019                                                        promover  y  fortalecer  acciones  que   4. Estado Eficiente, Transparente y  2. Sólo mediante libre y pleno consentimiento de los futuros esposos   social e internacional en el que los derechos y libertades proclamados
                                                                                    garanticen el cumplimiento de esos cuatro
                                                                                    objetivos que son los siguientes:       Descentralizado                  podrá contraerse el matrimonio.                         en esta Declaración se hagan plenamente efectivos.
                                                                                                         Es de vital importancia que el Estado
                                                                                                         cumpla con sus obligaciones de manera               3. La familia es el elemento natural y fundamental de la sociedad y tiene   Artículo 29.-
                                                                                    1. Democracia y Estado de Derecho  eficiente y transparente para ponerse al   derecho a la protección de la sociedad y del Estado.  1. Toda persona tiene deberes respecto a la comunidad (...).
                                                                                    La justicia, la paz y el desarrollo que   servicio de todos los peruanos. El   Artículo 17.-                                     2. En el ejercicio de sus derechos y en el disfrute de sus libertades, toda
                                                                                                         Acuerdo se compromete a modernizar la
                  Prohibida la reproducción total o parcial                         necesitamos los peruanos solo se pueden   administración  pública,  desarrollar  1.  Toda persona tiene derecho a la propiedad, individual y   persona estará solamente sujeta a las limitaciones establecidas por la
                                                                                    dar si  conseguimos  una  verdadera
                  de la presente obra por cualquier medio o                         democracia. El compromiso del Acuerdo   instrumentos que eliminen la corrupción   colectivamente.                                ley con el único fin de asegurar el reconocimiento y el respeto de los
                                                                                                         o  el  uso  indebido  del  poder.  Asimismo,
                                                                                    Nacional es garantizar una sociedad en la
                                                                                                                                                             2. Nadie será privado arbitrariamente de su propiedad.
                                                                                                                                                                                                                     derechos y libertades de los demás, y de satisfacer las justas exigencias
                  procedimiento sin la autorización expresa del editor.             que los derechos son  respetados y  los   descentralizar el poder y la economía   Artículo 18.- Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento,   de la moral, del orden público y del bienestar general en una sociedad
                                                                                                         para asegurar que el Estado  sirva a
                                                                                    ciudadanos viven seguros y expresan con   todos los peruanos sin excepción.
                                                                                    libertad sus opiniones a partir del diálogo                              de conciencia y de religión (...).                      democrática.
                  IMPRESO EN PERÚ / PRINTED IN PERU                                 abierto y enriquecedor; decidiendo lo                                    Artículo 19.- Todo individuo tiene derecho a la libertad de opinión y de   3. Estos derechos y libertades no podrán, en ningún caso, ser ejercidos
                                                                                    mejor para el país.
                                                                                                         Mediante el Acuerdo Nacional nos                    expresión (...).                                        en oposición a los propósitos y principios de las Naciones Unidas.
                                                                                                         comprometemos  a  desarrollar  maneras              Artículo 20.-                                           Artículo 30.- Nada en esta Declaración podrá interpretarse en el sentido
                                                                                    2. Equidad y Justicia Social  de controlar el cumplimiento de estas      1. Toda persona tiene derecho a la libertad de reunión y de asociación   de que confiere derecho alguno al Estado, a un grupo o a una persona,
                                                                                    Para poder construir nuestra  democracia,   políticas  de  Estado,  a  brindar  apoyo  y
                                                                                    es  necesario que  cada  una  de las   difundir constantemente sus acciones a   pacíficas.                                       para emprender y desarrollar actividades o realizar actos tendientes a la
                                                                                    personas que conformamos    la sociedad en general.                      2. Nadie podrá ser obligado a pertenecer a una asociación.  supresión de cualquiera de los derechos y libertades proclamados en
                                                                                                                                                             Artículo 21.-                                           esta Declaración.]]></page><page Index="124"><![CDATA[3 LIBRO DE RAZONAMIENTO VERBAL 2 TIRA.pdf   1   27/08/2018   3:42:37 p. m.
                                                                                                                                        2




                                                               2                                                                         PRIM



















                                                                                                                                               erbal           Razonamiento





                                                                                                                                                                                     Verbal                                                        2
                                                                                                                                               Razonamiento V






                                                                                                                                                                                             Primaria
































                 Calle Andrés Avelino Cáceres N° 324 Vista Alegre
                 Trujillo - La Libertad
                 Telf.  : (044) 383-298                                                                                                    ediciones ediciones
                 Cel.   :                                                                                                                                                                                       ediciones
                                                                                                                                                                                                                ediciones
                 E-mail: informes@edicionespiza.pe
                 http   : www.edicionespiza.pe]]></page><page Index="125"/></pages></Search>
